sukhānuśayī rāgaḥ

Blindes Begehren beruht auf der

(falschen) Annahme, etwas oder jemand

könne uns glücklich machen.

Patanjali Yoga Sutra 2.7

Poppy

Was tat sie hier? In diesem Bett, mit diesem Mann? Poppy hatte das alles schon einmal erlebt. Meine Frau versteht mich nicht. Wir leben seit Jahren nebeneinander her. So wie mit dir habe ich mich noch nie gefühlt. Das habe ich noch nie erlebt. Du hast mich wieder zum Leben erweckt. Mit dir lebe ich erst.

Um halb sechs in der Bar am Fluss. Neunzig Minuten, bevor die Yogastunde begann, bevor Poppy im Studio sein musste. Neunzig Minuten konnten sehr lang sein. Oder sehr kurz.

Um halb vier Uhr nachmittags klingelte der Wecker auf Poppys Bildschirm. Sie verabschiedete sich aus allen Chatrooms, schaltete das E-Mail-Programm aus und klappte den Laptop zu. Sie nahm eine Dusche. In ein großes Tuch gewickelt stand sie in ihrem Schlafzimmer und zog jedes einzelne Kleidungsstück, das sie besaß, einmal an und wieder aus. Vor ihrem Bett bildete sich ein nicht allzu großer bunter Haufen. Schließlich beschloss sie, genau das anzuziehen, was sie vor einer Yogastunde immer anzog, die Yogahose mit den weiten Beinen, darüber einen kurzen Rock, ein kurzärmeliges T-Shirt über einem langärmeligen, eine bestickte Jacke, ein Tuch, das sie wahlweise um ihren Kopf, ihren Hals oder ihre Taille wickeln konnte. Schließlich hatte sie sich für Wolf nie verkleiden müssen. Sie würde jetzt nicht damit anfangen. Doch sie trug etwas Lippenstift auf, das tat sie sonst nie, jedenfalls nie vor der Yogastunde. Als sie die Wohnung verließ, war es bereits kurz vor halb sechs. Sie würde zu spät kommen. Dabei hatte sie sich so viel Zeit genommen.

Sie fuhr mit dem Fahrrad zur Fabrik, die zusammengerollte Yogamatte auf den Gepäckträger geklemmt, die so gleichzeitig der Sicherheit diente, einen gewissen Abstand einforderte, den Fußgänger und Autofahrer rechts und links einhalten mussten. Der Weg zur Fabrik war nicht lang, und es ging geradeaus. Trotzdem war sie zehn Minuten zu spät. Zehn Minuten galten noch nicht als Verspätung, beruhigte sie sich.

Wolf war schon da. Sie sah ihn aus den Augenwinkeln, als sie ihr Fahrrad abschloss. Sie beugte sich zum Schloss hinunter, das bunte Tuch rutschte von ihrem Kopf, verfing sich im Gepäckträger, die Tasche fiel von ihrer Schulter und entleerte ihren Inhalt auf die Pflastersteine. Sie spürte, wie ihr Gesicht heiß wurde, ihr Haaransatz feucht. Sie ging in die Hocke, sammelte ihre Sachen ein. Sie blickte auf und sah ihn an.

Er saß an einem kleinen Tisch am Fenster und schaute ihr zu. Sein Blick war weder amüsiert noch mitleidig, noch ungeduldig. Er schaute ihr nur zu, wie man einer Kuh beim Grasen zuschaut. Ihre Blicke trafen sich, er hob die Hand, sie nickte.

Als sagte sie da schon ja.

Als sie vor ihm stand, erhob er sich. Sie streckte die Hand aus, er nahm sie, neigte sich ihr entgegen, er wollte sie zur Begrüßung küssen, ihr Kopf schnellte vor, ihre Backenknochen stießen aneinander. Seine Haut fühlte sich sofort wieder richtig an. Und vertraut.

«Wie schön, dich zu sehen», sagte er. Er sagte es ernst. Als meinte er genau das. Er trug einen dunklen Anzug, eine unmodische Brille, einen braunen Schal. Nichts davon passte zum anderen.

«Ja», sagte sie und setzte sich. Erst als sie ihre Tasche ablegen wollte, wurde ihr bewusst, dass er immer noch ihre Hand hielt. Sie hatte es gar nicht gemerkt. Es war, als sei seine Hand ebenso ein Teil von ihr wie ihre eigene. Einen Augenblick lang schauten sie beide auf die ineinanderverschränkten Finger, dann lösten sie sie verlegen.

«Ja», sagte er.

Und sie: «Ich hab nur bis halb sieben Uhr Zeit, Viertel vor, höchstens.»

«Das hast du gesagt. Was möchtest du trinken?»

«Grüntee.»

Er stand auf und ging zur Theke. Reihte sich in die kurze Schlange ein, zwischen Hipstern in engen Polyesterjäckchen und tiefhängenden Röhrenhosen, zwischen jungen Müttern, Kinderwagen und Hunden. Seltsam ungerührt stand er da in seinem blauen Anzug. Kurz bevor er an die Reihe kam, drehte er sich um und lächelte Poppy zu. Es war alles, wie es immer gewesen war. Nur dass sie jetzt, nach fünfundzwanzig Jahren, glücklich in diese Vertrautheit zurücksank, die sie damals so irritiert hatte.

Er kam mit der bauchigen Tasse an den Tisch zurück. «Du nimmst keinen Zucker, nicht wahr?»

«Nein.»

Er lächelte. «Also», sagte er.

Also gehen wir. Gehen wir nach Hause, wir haben genug Zeit verloren. Ich war dumm, aber jetzt bin ich es nicht mehr. Jetzt bin ich nur noch müde. Ich möchte nach Hause. Und zu Hause bin ich bei dir.

«Wie ist es dir ergangen?», fragte Poppy stattdessen und rührte in ihrem Tee. Sie legte beide Hände um die Tasse, die zu heiß war dafür. Hätte sie bloß nicht gefragt. Wolf legte ein Bild auf den Tisch, das Hochzeitsfoto, das sie von der Internetseite kannte.

«Ich habe geheiratet. Kim ist Amerikanerin. Ich habe sie vor zehn Jahren kennengelernt, als ich als Gastdozent in Houston war. Damals war sie allerdings noch mit ihrem ersten Mann verheiratet.»

«Sie ist sehr schön», sagte Poppy. Sie schielte auf das Bild, ohne es in die Hand zu nehmen, sie hatte es auf dem Computerbildschirm schon eingehend studiert. Kim war blond und breitschultrig und gesund. Sie hielt Wolfs Arm so fest, dass seine Smokingjacke Falten warf unter ihren Fingern. Die Blumen schienen in ihrem Arm zu zittern.

«… und dann sagte sie, dass sie unterdessen geschieden sei. Eigentlich hatten wir vor, in Amerika zu leben, aber dann wurde mir diese Stelle hier angeboten, da konnte ich nicht nein sagen. Außerdem geht es meiner Mutter nicht gut, sie ist jetzt über achtzig, weißt du, sie lebt allein, seit mein Vater gestorben ist.»

Poppy erinnerte sich nicht an Wolfs Eltern. Damals hatten sie beide so getan, als hätten sie keine.

«Es ist nicht einfach für sie», sagte Wolf jetzt.

«Für deine Mutter?»

«Für Kim. Sie kennt hier niemanden, sie kann nicht arbeiten, und ich komme immer so spät nach Hause. In der Wirtschaft herrschen ganz andere Gesetze als im akademischen Bereich, weißt du. Da kannst du nicht einfach um fünf sagen, ich muss jetzt nach Hause, Feierabend.»

«Ach so.» Mit ihr hatte er sich aber schon um halb sechs getroffen, und war dafür erst noch in eine andere Stadt gefahren. Poppy fühlte eine seltsame Befriedigung. Für sie hörte er früher auf zu arbeiten. Für Kim nicht.

«Katholischer Feiertag.»

«Wie bitte?»

«Ich sagte, zum Glück ist heute ein katholischer Feiertag, deshalb habe ich frei. Das weiß Kim nicht. Ich gehe frühmorgens aus dem Haus wie immer, ich trage einen Anzug. Ich benutze alle diese Feiertage zum Ausspannen.»

«Zum Ausspannen?»

«Das klingt nicht gut, ich weiß. Ausspannen von der Ehe … Dabei liebe ich Kim. Ich liebe sie wirklich. Es wäre schön, wenn ihr euch kennenlernen würdet. Sie hat keine einzige Freundin in der Schweiz.»

«Okay.» Poppy stellte die Tasse ab. Es war zu früh, um ins Studio hinaufzugehen. Womöglich war die Eingangstür noch verschlossen, die Empfangstheke nicht besetzt. Sie lächelte unverbindlich, begann ihre Sachen zusammenzusuchen, die sie über den kleinen Tisch verstreut hatte, den Schlüssel zu ihrem Fahrradschloss, eine Packung Papiertaschentücher, eine Haarklammer, ihren Schal.

«Musst du schon gehen?»

«Ja, langsam.»

«Du hast doch gesagt, du hast Zeit bis halb sieben!»

Poppy verschränkte die Arme. Er langte über den Tisch und zog ihre Hände aus ihrem Versteck hervor. «Geh nicht. Ich bin ein Idiot. Ich sage lauter Dinge, die ich gar nicht sagen will. Ich bin nervös, verstehst du?»

Poppy nickte. «Ich will nicht mit deiner Frau befreundet sein», sagte sie.

«Ich weiß.»

«Warum sagst du es dann?»

Er drückte ihre Hände, die Haarspange biss mit scharfen Zähnen in ihren Daumenballen. «Weil ich dann sicher wäre.»

«Sicher vor was?»

«Sicher vor dir. Vor uns.»

Poppy machte sich los. «Bist du aber nicht.»

Nevada

«Und eins und zwei und drei und vier!» Aus dem Wohnzimmer drang peitschende Musik und die schrille Stimme ihrer Mutter. Nevada schlich den Flur entlang zur Küche. Die große Wohnung war mit neuen Wänden unterteilt worden und beherbergte jetzt ein Fitnessstudio nur für Frauen. Nevadas Mutter hatte eine eigene Mischung aus Aerobic, Selbstverteidigung und Tanz entwickelt. Immer mehr Frauen nahmen an ihren Gruppenstunden teil. Sierra war ausgezogen, als Nevada zehn Jahre alt war. Ihr Vater hatte den alten Cadillac in sein ehemaliges Arbeitszimmer geschoben. Soweit Nevada beurteilen konnte, lebte er da. Nevadas Vater hatte seine Stelle verloren, als er bei der Präsentation einer neuen Kampagne für Fertigwindeln seine Hose geöffnet und auf die ausgelegten Muster gepinkelt hatte. Danach war er, den Schwanz noch in der Hand, zusammengebrochen. Der eilends herbeigerufene Notarzt hatte festgestellt, dass er nur eingeschlafen war. Mit einem Alkoholgehalt von 3,1 Promille im Blut.

Seither lag Beni Marthaler zu Hause in seinem Arbeitszimmer auf dem Rücksitz seines Cadillacs. Manchmal tauchte er auf, wenn es etwas zu essen gab, bis Martha die Einnahme fester Nahrung zugunsten wasserlöslicher Eiweißpulver aufgab. Zu der Zeit kamen die ersten Hauslieferdienste auf, und so bestellte er sich ab und zu eine Pizza oder ein dreistöckiges Sandwich und verschwand damit wieder in seinem Zimmer. Im vorderen Teil der Wohnung hatte Martha ihr Fitnesszentrum eingerichtet. Nevada verbrachte mehr und mehr Zeit in der Ballettschule, sie wollte Tänzerin werden. Allerdings hatte ihre Lehrerin gesagt, sie habe nicht die richtige Persönlichkeit für eine Ballerina. Sie könne sich nicht einordnen. Immer wieder ragte Nevadas Fußspitze aus der Reihe der anderen hinaus. Sie hob ihr Bein höher, sie drehte sich einmal mehr als alle anderen Mädchen.

«Ich will nicht sehen, was du kannst», sagte Madame Fiona. «Ich will dich gar nicht sehen, ich will eine Reihe von Schneeflocken sehen, aus denen keine einzige herausragt. Wer nicht im Corps tanzen, wer sich nicht einordnen kann, kann auch keine Primaballerina werden.»

Das leuchtete Nevada nicht ein. Sie wollte weg. Ihre Schwester Sierra war nach Paris gezogen. Sie hatte dort als Au-pair gearbeitet und bald einen gutaussehenden Franzosen kennengelernt, mit dem sie jetzt zusammenlebte. Das konnte Nevada auch. Sie schaute auf der Weltkarte nach. Sie wollte so weit weg, dass niemand wissen konnte, wer sie war und wo sie herkam und wer ihre Familie war. Sie wollte nach Amerika.

Nevada organisierte alles allein. Sie verließ die Schule, fand eine Gastfamilie, besorgte sich ein Visum und ließ ihren Impfausweis übersetzen. Sie löste ihr Sparkonto auf und wechselte es in Dollar um. Ihrer Mutter wuchs das Fitnessparadies für Frauen bald über den Kopf. Sie bat Nevada, einige der Stunden zu übernehmen.

Und dann stand sie da, eine knochige Fünfzehnjährige mit strengem Haarknoten. Sie stand vor einer Gruppe Frauen, die so alt waren wie ihre Mutter, manche noch älter, und die sie erwartungsvoll anschauten, als hätte sie die Antwort. Nevada schaltete den Kassettenrekorder ein, die Musik peitschte, sie rief: «Und eins und zwei und drei und vier!», eine genau einstudierte Choreographie, sie machte an derselben Stelle wie ihre Mutter dieselben Witze wie ihre Mutter, die ihr mit dickem schwarzen Filzstift alle Übungen, Wiederholungen und anfeuernden Zwischenbemerkungen aufgeschrieben hatte.

«Come on, come on, eine geht noch, nur noch eine Wiederholung, ihr seid starke Frauen, unbesiegbar! Los, lasst die Göttin raus – juhuuu!»

«Juhuuu!», keischten die Frauen, atemlos.

Später, als sie anfing, Yoga zu unterrichten, dachte Nevada oft an diese Stunden zurück. Wie ihre Mutter studierte sie eine genaue Abfolge ein, eine Choreographie, sie platzierte ihre Bemerkungen, die sich nur inhaltlich änderten, an den immer gleichen Stellen. Heute wie damals verließen sich ihre Schüler auf diese vorhersehbare Abfolge, sie lehnten sich in sie zurück wie in einen vertrauten Arm.

Am Abend bevor Nevada nach Amerika flog – sie würde die Zwillinge einer Arztfamilie in einem Vorort von Chicago hüten –, beschwerten sich mehrere Frauen über einen unangenehmen Geruch in der Garderobe. Martha bat Nevada, die dahinterliegende Toilette zu kontrollieren, die leicht verstopfte. Doch die Toilette war sauber. Die nächste Stunde würde gleich beginnen. Ihre Mutter scheuchte ihre Kundinnen in den großen Saal, während Nevada schnüffelnd den Flur entlangging. Der Geruch kam aus dem Arbeitszimmer ihres Vaters. Sie klopfte, sie rief, schließlich öffnete sie die Tür. Der Geruch war überwältigend. Die Tür ließ sich kaum bewegen. Nevada warf sich mit ihrem ganzen Leichtgewicht dagegen. Schließlich war der Spalt groß genug, dass sie sich hineinzwängen konnte. Der Raum war knöcheltief mit Abfall gefüllt. Der Boden mit Pizzaschachteln, Sandwichverpackungen, leeren Flaschen, Bierdosen, zerlesenen Zeitungen, schmutzigen Kleidern übersät. Toilettenpapier. Nevada machte einen vorsichtigen Schritt und stand auf etwas Weiches. Es quiekte. Raschelte. Irgendwo bewegte sich etwas. Das Fenster war verschlossen. Nevada hielt sich den Ellbogen vor Nase und Mund und kämpfte sich mit angehaltenem Atem durch den Raum. Sie versuchte sich zu erinnern, wann sie ihren Vater zuletzt gesehen hatte. Er musste sich seit Tagen direkt hier entleert haben. Sie riss das Fenster auf und schnappte nach Luft. Tränen rannen über ihre Wangen. Sie stemmte sich auf das Fensterbrett hoch und blickte über das Zimmer. Die türkisblaue Farbe des Cadillacs blitzte hier und da unter den Abfallbergen, den Stoffhaufen hervor. Das Gesicht ihres Vaters, dunkelrot angelaufen, die Lippen beinahe blau. Das weiße Haar an den Schädel geklebt. Sie konnte ihn nicht atmen hören. Aus dem vorderen Teil der Wohnung dröhnten die peitschenden Rufe, die Nevada unterdessen in ihrem Kopf gespeichert hatte, die sie im Schlaf mitsummen konnte.

«Und eins und zwei und drei und vier – come on, ladies! Einmal noch, ihr könnt das, ihr seid stark, ihr seid schön, ihr seid unbesiegbar!»

«Juhuuu!»

Sie würde ihrer Familie nicht entkommen. Nie. Die Welt war nicht groß genug. Sie wollte sich rückwärts aus dem Fenster fallen lassen, auf die stille Quartierstraße, vier Stockwerke tief, zwischen alte Bäume, und niemand konnte mehr etwas von ihr verlangen. Niemand konnte von ihr verlangen, dass sie einen Krankenwagen rief, dass sie ihren Vater rettete, dass sie ihn gesund pflegte, dass sie die Sauerei beseitigte, die sein Leben geworden war. Wer sollte es sonst tun? Martha bestimmt nicht.

Sierra war entkommen. Nevada nicht. Wegen zwölf Stunden nicht. Sie saß auf dem Fensterbrett, sie schaukelte vor und zurück, sie wimmerte leise. Es gab keinen Ausweg.

Aus dem alten Cadillac kam ein Geräusch. Eine Mischung aus Grunzen, Aufstoßen und Würgen. Sie konnte das Zimmer auch einfach wieder verlassen. Sie konnte ihrer Mutter sagen, sie habe den Schaden in der Toilette nicht beheben können, morgen würde ein Handwerker vorbeikommen. Morgen, wenn Nevada weg war. Der Mann würde die Toilette durchspülen und nichts finden. Martha würde dem Geruch nachgehen. Sie würde alle Türen öffnen. Nevada konnte dann schon in der Luft sein. Sie konnte nichts gesehen haben. Das hatte sie schließlich gelernt. Nicht hinzuschauen.

Am nächsten Morgen sehr früh rief Nevada einen Notfalltechniker an, der versprach, in einer halben Stunde zu kommen. Sie weckte ihre Mutter und verließ die Wohnung, gerade als der Lieferwagen mit der Aufschrift Die Scheiße stinkt zum Himmel, dann ruf den Notfall-Grimmel! in ihre Straße einbog.

Nevada flog nach Amerika. Ihre Gastfamilie lebte sehr weit außerhalb von Chicago. In dem Vorort gab es nichts. Nur die Häuser, die Rasenflächen, die Straßen mit den breiten Trottoirs, auf denen Kinder Fahrrad fuhren und niemand zu Fuß ging. Nevada musste ihren sechzehnten Geburtstag abwarten und dann die Fahrprüfung bestehen, um die Kinder in die Vorschule, zu Musiklektionen und zum Fußballtraining zu chauffieren. Um für die Familie einzukaufen: Der nächste Supermarkt war fast zehn Meilen weit entfernt, ein Einkaufszentrum, das den Übergang zwischen zwei Vororten markierte, dort befand sich auch die chemische Reinigung, die Post, das Kino, verschiedene Fast-Food-Restaurants. Nevada musste die Fahrprüfung bestehen, um den in ihrem Vertrag vorgeschriebenen Englisch-Unterricht besuchen zu können.

«Wie kann das sein, dass du nicht Auto fahren kannst?», schrie Mindy, die blonde Mutter, am ersten Abend verzweifelt.

«Niemand hat danach gefragt.»

«Aber das versteht sich doch von selbst! Jeder kann schließlich Auto fahren!»

«In der Schweiz darf man erst mit achtzehn …»

Mindy schüttelte den Kopf. «So etwas Idiotisches habe ich noch nie gehört», sagte sie. «Was für ein Land! Du kannst froh sein, dass du jetzt hier bist!»

Nevada bekam einen Lernfahrausweis und wurde an ihrem Geburtstag, zwei Wochen später, zur Prüfung angemeldet. Mindy fuhr mit ihr die Straßen hinauf und hinab, es schien Nevada kein großes Problem zu sein, der Familienwagen hatte eine automatische Schaltung, die Straßen waren schnurgerade und breit genug. Zum Parken musste man nur langsam an den Straßenrand rollen und den Motor abstellen. Platz gab es genug. Mindy besorgte ihr ein Büchlein, in dem alle Verkehrsregeln standen, und einen Stapel Probeprüfungen. Sie machte es sehr klar, dass Nevada nur bleiben konnte, wenn sie die Fahrprüfung bestand.

Nevada bestand nicht. Sie bestand die theoretische Prüfung zwar knapp, fuhr dann aber beim praktischen Teil über eine Kreuzung, ohne das Stoppzeichen zu beachten. Ebenso wenig wie die hektischen Schreie des Experten. Sie schoss in die Kreuzung hinein und frontal in einen von rechts kommenden Kleinwagen. Der Experte erlitt schwere innere Verletzungen und musste operiert werden. Das Lokalfernsehen berichtete über den Unfall. Nevada würde die Fahrprüfung im Staat Illinois nicht wiederholen können. Und auch Mindy musste sie entlassen.

Nevada war sechzehn Jahre alt. Sie hatte ein Visum für ein Jahr und das Geld von ihrem Sparkonto, außerdem tausend Schweizer Franken, die ihre Mutter ihr kurz vor der Abreise mit den Worten «Damit muss es aber genug sein!» zugesteckt hatte. Nevada nahm einen Bus und fuhr nach New York. In New York musste sie nicht Auto fahren. Sie wurde von einer Familie eingestellt, deren Kinder den ganzen Tag in der Schule waren. Nevada begleitete sie morgens zu Fuß quer durch den Park und auf die andere Seite der Stadt, holte sie nachmittags um drei wieder ab. Sie reihte sich auf dem Trottoir zwischen die anderen Kindermädchen und Mütter. Zwischen neun und drei gehörte der Tag ihr. Die Wohnung wurde geputzt, das Essen geliefert, es gab für Nevada nicht viel zu tun. Sie begann, in den leeren Räumen zu tanzen. Ihr Zimmer war kleiner als ein Schrank, sie konnte sich kaum an dem schmalen Bett vorbei zum Fenster zwängen, das sich nicht öffnen ließ. Deshalb übte sie im leeren Foyer, sie benutzte eine niedrige Balustrade als barre, sie exerzierte ihre Ballettetüden durch, plié, relevé, battu … Sie dachte sich kleine Choreographien aus, sie schlitterte auf dicken Wollsocken über den glatten Marmorboden, der sie an ihre Wohnung zu Hause erinnerte, bevor ihre Mutter überall gefederte Holzböden hatte verlegen lassen.

Eines Tages kam Gwen früher als erwartet nach Hause – ihr Friseur hatte einen Nervenzusammenbruch gehabt, ihr Haar war noch nass – und fand Nevada auf einem Bein stehend vor. Der andere Fuß reckte sich von hinten zum Kopf, sie hielt ihn mit einer Hand fest, während sie die andere auf Schulterhöhe ausgestreckt hielt und fragend in die Ferne deutete.

«Oh my god!», schrie Gwen. «Du hast mir gar nicht gesagt, dass du Yoga machst!»

«Yoga?», fragte Nevada und ließ ihren Fuß los. Sie streckte ihn auf halber Höhe erst nach hinten, dann zur Seite aus, bevor sie ihn sanft absetzte, schwerelos.

«Oh my god! Das muss ich meinen Freundinnen erzählen, warte nur, die werden ausflippen!»

Nevadas Englisch war, da sie kaum je mit jemandem redete, noch nicht gut genug, um einer Unterhaltung in New Yorker Tempo zu folgen. Wie ein weit entfernter Nachrichtenkorrespondent am Fernsehen antwortete sie mit einer Verzögerung, die es dem Gegenüber erlaubte, schon die nächste Frage zu stellen, bevor sie die letzte beantwortet hatte.

«Ich mache Ballett», erklärte sie, «und eine Mischung aus Aerobic und …»

«Welcher Schule gehörst du an, Iyengar, Ashtanga, Hatha, was?»

«Ich verstehe nicht.»

«Ich fasse es nicht. Ich muss dich unbedingt Shri Jenny vorstellen. Ich ruf sie gleich an.»

Nevada schaute auf die Uhr. Es war kurz nach zwei Uhr, in zwanzig Minuten würde sie sich auf den Weg machen, um die Kinder abzuholen.

«Ach, vergiss die Kinder!» Gwen winkte ab. «Das kann Juanita übernehmen.»

Der Portier pfiff ein gelbes Taxi herbei. Sie fuhren in einen heruntergekommenen Teil der Stadt, in dem Nevada noch nie gewesen war. Bisher hatte sie sich zwischen der Wohnung und der Schule der Kinder bewegt, quer durch den Park, hin und zurück. Das Taxi hielt vor einer alten Fabrik. Die Backsteinwände waren mit Graffiti besprüht. Das Yogastudio befand sich im zweiten Stock. Dort roch es nach Räucherstäbchen und Schweiß. Shri Jenny war älter als Nevada und jünger als Gwen. Mit ihren stumpfen, schwarzgefärbten Haaren und den dicken Lidstrichen wirkte sie punkig. Auf ihre Stirn hatte sie einen roten Tupfer gemalt, und sie trug gelbe Pluderhosen. Sie legte die Handflächen zusammen und hob sie an die Stirn. Das war das erste Mal, dass Nevada mit «Namaste!» begrüßt wurde.

Es war Nevadas erste Yogastunde. Sie fühlte sich sofort zu Hause: die gebellten Befehle, Shri Jennys harte Hand, die gegen ihren Rücken presste, ihren Oberkörper auf die Beine hinunterdrückte, bis die Oberschenkel brannten. Mit einem Seufzer der Erleichterung unterwarf sich Nevada einer neuen Kombination von vertrauten Regeln und Befehlen. Es war alles da und alles klar. Übe, und der Rest wird sich ergeben.

Nevada übte jeden Tag. Sie übte stundenlang. Jeden gezerrten Muskel, jede Träne begrüßte sie freudig wie eine alte Bekannte. Streng dich an. Frag nicht. Leide, und du wirst erlöst. Wie, du fühlst dich nicht erlöst? Dann hast du nicht hart genug gearbeitet. Es war ein System, das sie kannte. Es war das System ihrer Mutter.

Von diesem Tag an brachte die Putzfrau die Kinder zur Schule und holte sie auch wieder ab, und Nevada absolvierte einen Intensivlehrgang bei Shri Jenny. Nach drei Monaten war sie so weit, dass sie Gwen und ihre reichen Freundinnen, die die heruntergekommene Gegend, in der sich das Studio befand, nur widerwillig aufgesucht hatten, in ihren eigenen Wohnungen unterrichten konnte. Sie verdiente erstaunlich viel Geld damit. Die Frauen bewunderten ihren grazilen, beweglichen Körper, die tänzerische Eleganz, mit der sie die Asanas ausführte, die klare Stimme, mit der sie die Mantren sang, die Selbstverständlichkeit, mit der sie die Sanskritworte aussprach. Sie hatte sie von einer Videoaufnahme des indischen Gurus gelernt. Weil Sanskrit dem Deutschen viel näher ist als dem Englischen, gelang es Nevada besser als allen anderen, die Stimme des Meisters zu imitieren. Und obwohl sie kein Wort von dem verstand, was sie da rezitierte, klang es doch authentisch, und ihre Schülerinnen hielten sie für besonders spirituell. Shri Jenny merkte schnell, dass Nevada ihr die gutbetuchte Klientel entzog, und auch warum. Sie eröffnete eine Filiale im oberen, besseren Teil der Stadt und stellte Nevada als Hauptlehrerin ein. Sie übertrug ihr so viele Stunden, dass ihr für Privatlektionen keine Zeit mehr blieb. Die reichen Damen sollten in ihr Studio kommen, wenn sie Yoga machen wollten.

Nevada konnte sich bald eine eigene Wohnung leisten, die allerdings näher beim ersten Studio lag. Also übernahm sie auch dort ein paar Stunden. Sie begann, ihr Geld für eine Studienreise nach Indien zu sparen, für ein Training beim Guru in Indien. Bald bestand ihr Leben nur noch aus Schlafen und Yoga.

Vor einem Jahr hatte sie noch vierzig, fünfzig Schüler gehabt, an den Wochenenden bis zu siebzig. Es hatte sich herumgesprochen, dass ihre Stunden besonders fordernd waren, klatschnass verließen die Schüler das Studio, durchgeschwitzt, gereinigt, glücklich. Nevada verbindet körperliche Herausforderung mit spirituellen Grundlagen, hieß es auf der Website des Studios. Nevada dachte manchmal, es sei eine Show, die sie abzog, sie fühlte die Energie ihrer Schüler wie die eines imaginären Publikums. Sie konnte den kleinsten Abfall dieser Energie spüren und auffangen. Dann ließ sie die Gruppe in Vasisthasana, der seitlichen Stütze auf einem Bein und einer Hand, balancieren, so lange, bis der Raum von keuchendem Atem erfüllt war. Und wenn der Letzte dachte: Spinnt die eigentlich, wie lange soll ich eigentlich noch aushalten?, schaltete sich Nevada ein.

«Vasisthasana – ja, was ist das?», fragte sie dann und sprach aus, was in allen Köpfen kreiste: «Was soll das? Warum tun wir das? Wir üben, in einer unbequemen Situation auszuharren. Still zu sitzen und einfach weiterzuatmen. Hab ich gesagt sitzen? Gute Idee. Setzt euch hin.»

Erleichtert kauerten sich die Schüler in der Stellung des Kindes zusammen, einer Ruhestellung, die Nevada selber nicht mochte, weil sie, mit dem Gesicht auf den Knien, in bodenlose Dunkelheit fiel. Dunkelheit, die sie verschlucken würde, wenn sie sich nicht bewegte, wenn sie den Kopf nicht hob, das Kinn nicht reckte, den Blick nicht tapfer nach oben richtete, nach vorn.

«Warum tun wir das?», fragte sie noch einmal. «Es gibt im Yoga nichts zu erreichen. Es geht nicht um Kraft und Beweglichkeit. Es geht nicht darum, dass ihr vor euren Freunden damit angeben könnt, wie gelenkig ihr seid, wie stark, wie lange ihr auf dem Kopf stehen könnt oder, noch schlimmer, auf einer Hand und einem Bein!»

Schüchternes Kichern stieg aus vereinzelten zusammengerollten Menschenhäufchen auf.

«Yogasana, die Körperübungen, die wir hier ausführen, dienen nur der Vorbereitung zur Meditation. Yoga ist das Stillwerden der Bewegungen des Geistes. O Gott, wie lange soll das noch dauern, das halt ich nicht aus, warum kann ich das nicht besser, warum bin ich nicht so gut wie die da, die schräg vor mir steht, oder wenigstens so dünn, und wo hat sie wohl diese schicken Yogapants gekauft …»

Das Kichern wurde lauter. Erleichtertes Seufzen, zustimmendes Brummen. Das war ihr Applaus. Sie fuhr fort: «Es geht nicht darum, wie lang ihr in dieser Stellung bleiben könnt. Es geht darum, ob ihr die Bewegungen des Geistes zum Stillstand bringen könnt. Ob ihr steht oder sitzt oder liegt. Dann macht ihr Yoga. Dann seid ihr im Zustand von Yoga.»

Nevada kannte nichts anderes als Yoga. Sie wusste nichts anderes. Sie kannte niemanden, der kein Yoga machte – abgesehen von ihrer Mutter und ihrer Schwester natürlich, aber wie oft sah sie die schon? Sie wusste nicht, wann sie das letzte Mal ein Gespräch geführt hatte, in dem es nicht um Yoga ging. Wenn sie jetzt ausgeschlossen wurde aus dieser Welt, dann hatte sie nichts mehr.

Sie hatte Lakshmis E-Mail so oft gelesen, dass sie es auswendig kannte. Das ist doch idiotisch, dachte sie, Lakshmi wohnt gleich nebenan, warum klopf ich nicht an ihre Tür und frag sie, was eigentlich los ist? Sie tat es nicht. Sie hatten nicht mehr miteinander gesprochen, seit Nevada das Curryhuhn verschmäht hatte.

Mit Lakshmi würde sie nicht nur eine Freundin, eine Arbeitgeberin, eine Vermieterin verlieren, sondern auch die Möglichkeit, nachts aufzustehen und aufs Klo zu gehen. Lakshmi ließ sie das Gästeklo in ihrem Loft benutzen. Nicht dass Nevada das oft in Anspruch nahm. Sie stand sehr früh auf und benutzte die Dusche und die Toilette im Studio. Nach ihren Übungen ging sie nach unten in die Bar und trank einen Grüntee, aß ein Tofu-Omelett oder eine Miso-Suppe. Nevadas ganzes Leben fand hier statt, im Studio und in den Stockwerken darüber und darunter.

Das war ihr Dharma, ihre Bestimmung. In Indien, bei dem Lehrer, den Lakshmi für sie gefunden hatte, hatte Nevada zum ersten Mal gehört, dass Yoga mehr war als eine Abfolge von Körperübungen, die es möglichst perfekt auszuführen galt. Bis zu diesem Zeitpunkt hatte Nevada Yoga als etwas gesehen, in dem sie gut genug werden musste. Dessen sie sich würdig erweisen musste. Wenn sie nur hart genug und lange genug übte, wenn sie erst alle neunhundertacht Stellungen auf dem berühmten Yogaplakat beherrschte, dann … dann … dann würde irgendetwas geschehen. Dann würde sie erlöst. Dann würde die Sonne in ihrem Bauch aufgehen und sie von innen erleuchten, sie mit Gold auskleiden, und alles wäre gut.

«Nicht so», sagte ihr Lehrer. «Yoga ist kein Ziel. Yoga ist Mittel zum Zweck. Yoga ist der Zustand, in dem der Geist klar und ausgerichtet ist, der Zustand, in dem man fähig ist, das zu tun, wofür man da ist.»

«Und wofür sind wir da?», fragte Lakshmi, die sich als Einzige traute, den Guru mit Fragen zu unterbrechen.

«In der yogischen Lehre hat jeder Mensch sein eigenes Dharma», sagte er. «Die Veden nennen das universale Grundgesetz, nach dessen Regeln alles beschaffen ist und zusammenhängt, Dharma. Der Begriff steht aber auch für die buddhistische Lehre, da Buddha sich seinerzeit die Mühe gemacht hat, die Struktur ebendieses universalen Grundgesetzes zu untersuchen, zu beschreiben und zu erklären. Und in der Bhagavad Gita schließlich erklärt Krishna, dass es die Aufrichtigkeit jedes Einzelnen ist, welche die Welt in Ordnung hält. Daraus leitet er ab, dass jedes Wesen einen Lebensweg zu beschreiten hat, der dem Gemeinwohl dient und gleichsam zur persönlichen Erlösung führt. Vielleicht ist es dein Lebensweg, ein Taxi zu fahren. In diesem Fall ermöglicht dir Yoga, dein Taxi mit größter Hingabe und Achtsamkeit zu fahren.»

«Hm.» Man konnte Lakshmi deutlich ansehen, dass sie nicht die geringste Absicht hegte, ein Taxi zu fahren.

«Vielleicht ist es mein Dharma, Yoga weiterzugeben», sagte Nevada an diesem Abend im Hotelzimmer, als sie beide zu müde waren, um auf das hohe weiche Bett zu klettern und mit schweren Beinen auf dem Teppichboden sitzen blieben.

Lakshmi rollte einen Joint. «Kraut der Götter», sagte sie, als Nevada zögerte.

Und tatsächlich löste sich ihre Müdigkeit im Rauch auf, und sie schlossen einen Pakt. Zusammen würden sie ihr Dharma erfüllen. Sie würden ein Yogastudio eröffnen, wie es die Schweiz noch nicht gesehen hatte. Lakshmis Geld und Nevadas unermüdliche Hingabe würden es möglich machen.

Und jetzt das.

Yogalehrerinnen wurden nicht krank. Yogalehrerinnen hatten keine unerklärlichen Schmerzen. Nicht wenn sie genug Yoga machten und wenn sie es richtig machten. Nevadas Leiden hing wie ein übler Geruch im Studio, fast wie der Geruch ihres vergammelten Vaters damals zu Hause.

Nadine wich ihrem Blick aus. Wenn Nevada ein neues Top vom Bügel nahm und beiläufig verkündete, sie würde das mal anprobieren, rief Nadine hinter der Kasse hervor: «Soll ich es mit deinen Stunden verrechnen?» Oder, noch schlimmer: «Das hat sich Oona schon reserviert.»

Auf einer Metalltafel hinter der Theke wurde mit Buntstift vermerkt, wie viele Schüler welche Klasse bei welcher Lehrerin besuchten. Nevada hatte sich nicht daran gestört, solange ihr Name immer zuoberst auf der Liste gestanden hatte. Jetzt, wo sie weiter und weiter nach unten gerutscht und schließlich auf dem letzten Platz gelandet war, empfand sie die Liste als Kränkung. Es erinnerte sie an einen Film, den ihr Vater geliebt hatte: Tin Men. Vertreter eine Automarke, die mit allen Mitteln um den Platz des Verkäufers der Woche kämpften, und vor nichts zurückschreckten. War das im Yoga wirklich nicht anders?

Kurz nach drei betrat Nevada die Bar am Fluss. Der runde Tisch in der Ecke war bereits voll besetzt. Die leeren Schüsselchen und die ausgedrückten Teebeutel auf den Untertellern zeigten Nevada, dass die Zusammenkunft schon seit längerem im Gang sein musste. War das Treffen verschoben worden? Warum hatte ihr niemand Bescheid gegeben? Nevada hatte seit einiger Zeit nicht mehr an den nachmittäglichen check-ins teilgenommen, zu denen sich alle an diesem Tag unterrichtenden Yogalehrer einfanden. Meist wurde ohnehin nur der neueste Yoga-Klatsch ausgetauscht. «Hast du gehört, John Friend gastiert in Zürich?» – «Warst du letzten Sonntag auch am Konzert von Krishna Das?» – «Jemand hat mir erzählt, dass Patrick Broome inkognito eine Stunde bei Sherry besucht hat, und sie hat ihn voll vor allen anderen korrigiert! Sie hat ihn nicht mal erkannt!» Stattdessen legte sie sich zwischen ihren Stunden auf einen Stapel weicher Yogamatten. Eine Prinzessin auf der Erbse.

Sie trat an den Tisch, und die Gespräche verstummten. Mitfühlende Blicke, schräggelegte Köpfe.

«Wie geht es dir, Nevada?», fragte schließlich Dolores in einem Ton, der nahelegte, dass die Antwort nur «Scheiße» lauten konnte. Natürlich sagten Yogalehrerinnen nicht «Scheiße». Schon gar nicht so junge, enthusiastische, frischgebackene, wie sie heute am Tisch saßen.

«Jeder Tag ist ein neuer Tag», antwortete Nevada vage.

«Wir haben gerade über dich gesprochen.»

«Was du nicht sagst.» Nevada schob mit dem Knie einen Stuhl heran und setzte sich umständlich.

Oona schaute sie mit großen Augen an. Kuhaugen, dachte Nevada gehässig. Sie behandelten sie wie eine Invalide. Was sie ja auch war.

«Soll ich dir etwas bestellen, was möchtest du denn gern?»

Einen doppelten Espresso, dachte Nevada, die manchmal den schwer bezwingbaren Drang verspürte, das Falsche zu bestellen, ein blutiges Steak, ein Glas Wein, einen Espresso. In ihrem Leben war beinahe alles, was man essen, trinken oder rauchen kannte, falsch. Verboten. Seit sie denken konnte, war das so. Seit ihre Mutter ein Zahlenschloss am Kühlschrank angebracht hatte.

«Danke, das ist aufmerksam von dir», antwortete sie nun. «Aber du musst nicht für mich sorgen, das ist nicht deine Aufgabe.» Seit wann ging ihr dieser Jargon so schwer über die Lippen?

«Ich weiß genau, was du brauchst», mischte sich Nadine ein. «Kennst du Kombucha? Eine Art Tee aus vergorenen Pilzen, wirkt entzündungshemmend und …»

«Nach ayurvedischen Gesichtspunkten sind aber Pilze, speziell vergorene …»

«Ayurvedisch gesehen muss es das Pitta sein, ihr Pitta nimmt überhand!»

«Nein, diese Trägheit, das ist eindeutig Kapha.»

«Trägheit?» Nevada sah sich um. Sie entdeckte eine Karaffe mit Wasser und schenkte sich ein Glas ein. «Es ist gut», wiederholte sie. «Ihr müsst euch nicht um mich kümmern. Ich hol mir später einen Tee.»

«Noch besser wäre heißes Wasser, abgekocht und auf sechzig Grad abgekühlt.» Oona stand auf und ging zur Theke. Sie ließ sich eine Tasse mit heißem Wasser geben und stellte sie auf den Tisch.

«Danke», sagte Nevada. Sie wusste, wann sie aufgeben musste. Das hatte sie von ihrer Mutter gelernt: Danke zu sagen und zu lächeln. Das war meist der einfachste Ausweg.

«Also, jetzt, wo wir alle da sind …» Lakshmi schaute demonstrativ auf ihre Armbanduhr. «Ein paar Neuerungen. Sebastian wird dieses Wochenende einen Workshop für Männer leiten. Bei genügend Anmeldungen wird eine regelmäßige Gruppe daraus werden.»

«Der Workshop ist bereits ausgebucht», sagte Nadine. Sie hatte eine ausgedruckte Excel-Tabelle vor sich liegen. «Wir haben sogar eine Warteliste.»

«Ich gehe davon aus, dass eine regelmäßige Gruppe von mindestens zwanzig Männern zustande kommt», sagte Sebastian. «Ich wäre froh, wenn ihr den Kurs auch in euren Stunden vorstellen würdet, jede von euch hat doch einen oder zwei verlorene Kerle in ihren Klassen, die sich in einem männlichen environment deutlich wohler fühlen würden.»

«Nevada, deine Stunde am Montagabend ist zu klein geworden für den großen Saal. Du tauschst den slot mit Sebastian und unterrichtest beide Stunden, nicht nur die Anfängerklasse, im kleinen Studio.»

Das war keine Frage. Das war ein Befehl.

«Gion Camenisch war letzte Woche in meiner Stunde», sagte Nevada und hasste sich dafür. «Seine Frau kommt schon länger zu mir. Wenn sich das herumspricht, ist die Klasse sicher bald von Groupies überlaufen.» Sie hatte versucht, ihm unvoreingenommen zu begegnen. Sie war immer stolz darauf gewesen, dass sie sich von großen Namen nicht beeindrucken ließ. Willem Dafoe hatte in New York einmal zu ihr gesagt: «Bei dir kann ich einfach mich selber sein.» Sie hatte ihn behandelt wie jeden anderen Schüler auch.

Warum konnte sie Gion nicht dieselbe Höflichkeit entgegenbringen? Weil Marie zuerst ihre Schülerin gewesen war. Sie hatte gesehen, wie verändert Marie in seiner Gegenwart war, wie verkrampft.

«Äh, sorry, Nevada!» Nadine schaute von ihrer Tabelle auf. «Gion Camenisch hat zu Sebastian gewechselt. Eben weil ihm die Frauen zu sehr auf die Pelle gerückt sind bei dir.»

«So etwas sollte eine erfahrene Lehrerin eigentlich auffangen können», sagte Lakshmi. Dann wandte sich das Gespräch der bevorstehenden Yogakonferenz in Köln zu. Wer war eingeladen, wer würde teilnehmen? Die Stimmen umspielten Nevada wie Wellen. Das Wasser in ihrer Tasse wurde kalt.

Plötzlich wusste sie, wie sich die Menschen im Mittelalter gefühlt haben mussten, wenn sie sich vorstellten, sie würden von der Kante der Welt geschubst, sie würden ins Leere fallen, sich im Nichts auflösen.

Ted

«Ist das alles?», fragte Ted und zeigte auf die Koffer, die Taschen, den Käfig mit den Meerschweinchen, die überquellenden blauen Ikea-Einkaufstaschen voller Stofftiere, Gummistiefel, Skijacken. Es war noch nicht einmal richtig Sommer geworden, die Sonne versteckte sich immer noch über dem Hochnebel.

«Nein», sagte Tina und ging noch einmal zum Auto zurück. Die Rücksitze waren heruntergeklappt, die ganze Ladefläche war voller Taschen, Papiertüten mit Büchern, und Ted erinnerte sich wieder an das, was seinen Prinzessinnen gemeinsam war: Sie hatten keinen Sinn für Ironie. Kinder auch nicht, das war eine allgemein akzeptierte Tatsache. Emma, die ernsthafte, kaum sechsjährige Emma sagte: «Alles außer dem Kühlschrank!»

Emma würde länger bleiben. Mindestens bis es schneite. Bis zum Skiurlaub. Oder bis Tina zurückkam. Auf dem Beifahrersitz saß ein Mann. Er trug einen schneeweißen Kapuzenpullover, eine Baseballkappe, den Schirm nach hinten gedreht. Sein Kopf wippte vor und zurück. Wie eine Schildkröte, dachte Ted gehässig. Der Mann sah, dass Ted ihn beobachtete, nahm die Stöpsel aus den Ohren und hob eine mit schweren Ringen bestückte Hand. Ted drehte sich um.

«Wer ist denn das?», fragte er. Wo hat Emma gesessen?, wollte er eigentlich fragen. Ihr seid immerhin über die Autobahn gefahren, lag sie hinten zwischen den Taschen, nicht angeschnallt? Was, wenn ihr einen Unfall gebaut hättet? Stattdessen fragte er nach dem Mann, als sei der wichtiger als seine Tochter.

«Das ist mein Produzent», sagte Tina, und zum ersten Mal seit langem, länger, als Ted zurückdenken konnte, hörte er einen hoffnungsvollen Ton in ihrer Stimme. Einen Ton, den er nur ganz zu Anfang ihrer Beziehung gehört hatte. Unerwartet.

«Dein Produzent, so.»

Tina schleppte zwei weitere Papiertragetaschen voller Kinderbücher die Treppe zu Teds Wohnung hinauf. Emma folgte mit ihrem Schulsack. Sie besuchte die einzige Tagesschule im Schulbezirk. Ted würde sie hinbringen müssen, wie, das wusste er noch nicht, vielleicht mit dem Fahrrad? Es gab so vieles, das er noch nicht wusste.

«Kannst du vielleicht mal mit anpacken», schnappte Tina. «Ich hab’s eilig. Das Flugzeug wartet schließlich nicht!»

«Warum kann Mr Hiphop nicht helfen?», fragte Ted zurück. Er klang schon wie die Erstklässler, die er während der Pause beaufsichtigte: «Furzkopf!» – «Selber!»

«Ist es etwa seine Tochter?», fragte Tina zurück.

Ted konnte es ihr nicht einmal verdenken. Er sah, wie Emmas Schultern sich krümmten, und schimpfte sich einen Idioten. Dann ging er zum Auto. Der Kofferraum stand offen, er griff wahllos nach den nächstbesten Taschen.

«Was läuft, Mann?», fragte der Produzent.

Was läuft? Nichts, Mann, meine Tochter zieht bei mir ein, weil du mit ihrer Mutter durchbrennst … Ted riss sich zusammen. In fünf Minuten wäre das Auto ausgeladen und Tina mit ihrem Produzenten unterwegs zum Flughafen. Er würde sich nicht fragen, was sie miteinander hatten, es ging ihn nichts an, mehr noch: Es interessierte ihn nicht. Es interessierte ihn nicht mehr, er hatte jetzt Lilly. Lilly, die seine Gedanken besetzte, Lilly die er überredet hatte, nächste Woche zum Essen zu kommen und Emma kennenzulernen.

«Wenn sie sich eingelebt hat.»

«Ich dachte, es sei vorübergehend?»

Das hatte er zu Lilly gesagt: vorübergehend. Sie bleibt vorübergehend bei mir.

«Nichts Besonderes», sagte er jetzt unverbindlich zum Produzenten, aber plötzlich stieg der aus und baute sich vor ihm auf. Er sah nicht viel älter aus als die Schüler der Oberstufe, die den Pausenplatz mit der Grundstufe teilte. Und war auch ähnlich angezogen. Er streckte die Hand aus. Ted musste wohl oder übel die beiden Taschen wieder abstellen. Als er die Hand ergreifen wollte, führte der andere eine komplizierte Abfolge von Gesten aus, die damit endete, dass er mit seiner geballten Faust gegen Teds Schulter stieß und sich ihm entgegenneigte, als wollte er ihn küssen. Ted wich zurück.

«Respekt, Mann», sagte der andere, «Respekt», und dann ging er zum Kofferraum und nahm selber zwei Taschen heraus. Sie waren größer als die von Ted, sie sahen schwerer aus. Vier rosarote Stuhlbeine ragten oben hinaus. Tina hatte ihre Wohnung untervermietet. Offenbar ohne Kinderzimmermöbel. Schweigend trugen die beiden Männer den Rest der Taschen die Treppe hinauf, dann drängte Tina zum Abschied. Sie umarmte Emma so lange, bis das Mädchen sich aus ihren Armen wand.

«Ist schon gut, Mama», sagte sie und tätschelte ihrer Mutter fürsorglich den Rücken.

«Ich ruf dich jeden Abend an, mein Schatz, ja? Auf dem speziellen Zaubertelefon.»

«Das ist doch ein iPhone, Mama!»

Tina schniefte und wandte sich ab. Der Produzent probierte noch einmal einen rituellen Händedruck an Ted aus, doch Ted lächelte nur.

«Also dann», sagte Ted und schloss die Tür hinter ihnen. Er blieb so stehen, hinter der geschlossenen Tür, inmitten der Taschen, Tüten und Koffer. Und auch Emma stand einfach da, mit hängenden Armen, den Kopf geneigt. So lauschten sie, bis sie das Auto wegfahren hörten.

«Also dann», wiederholte Ted.

Wie oft hatte er sich diese Situation vorgestellt? Wie oft hatte er sich genau das gewünscht: Emma hier, Tina weit weg. Auf unbestimmte Zeit. In seiner Vorstellung hatte er seine Tochter dann auf die Schultern gehoben, war mit ihr durch die Wohnung getanzt, sie hatten sich eine Kissenschlacht geliefert, sich gegenseitig mit Schlagsahne bekleckert, sie hatten gefeiert und gelacht. Nie waren sie einfach so dagestanden, mit hängenden Armen. Er schaute seine Tochter an, als wüsste sie, was als Nächstes käme.

Emma gab sich einen sichtbaren Ruck. «Erst räumen wir alles in mein Zimmer», sagte sie. «Dann nehme ich ein Bad. Und dann bestellen wir Pizza.» Sie atmete tief durch. «So machen wir’s.»

«Genau so», sagte Ted.

Marie

Bin im Yoga! Sie klappte ihr Handy zu. Sie stellte sich vor, wie Gion auf «erneut senden» drückte. Denn seine Nachricht war jeden Tag dieselbe. Er war «im Yoga». In ihrem Yoga. So sollte sie nicht denken. Mein Yoga, dein Yoga, Yoga ist für uns alle da. Leider hatte Marie außer medizinischen Lehrbüchern und anatomischen Karten auch Werbesprüche gespeichert. Weil ich es mir wert bin. Du darfst!

Sie hätte die Anfängerstunde um halb sechs besuchen können, die ihr letzte Woche überraschend gut getan hatte. Die langsamen Abläufe hatten alle Schubladen, alle Hängeregister in ihrem Kopf geschlossen, bis nur noch der Atem da war. Einen Augenblick lang hatte sie sich vergessen.

Sie merkte zu spät, dass sich die anderen bereits aus dem abwärts schauenden Hund in die Kriegerstellung bewegt hatten, dass sie als Einzige noch ihren Hintern in die Luft reckte. Wieder diese Blicke, sie konnte sie spüren wie Hände, ärgerlich richtete sie sich auf. Sie drehte das Knie nach außen, streckte die Hände aus, und dabei schaute sie über die Schulter nach hinten. Schaute dem Mann, der da stand, in die Augen: Ich weiß, was du tust, sagte ihr Blick. Du geilst dich an meinem runden, festen Hintern auf und gehst dann mit einem Klappergestell nach Hause. Glaub nicht, du seist der Erste. Ich kenne dich!

Ted. Er hieß Ted. Sie hatte ihn nett gefunden. Normal. Normal war gut. Die Anfängerstunde begann um halb sechs, ihr Dienst dauerte heute bis fünf. Sie hätte es schaffen können, aber sie trödelte noch herum. Diktierte Notizen, unterschrieb Akten, nichts, was sie nicht auch morgen hätte tun können. Um halb sechs stand sie auf und ging nach Hause.

Das war einmal ihre Wohnung gewesen. Sie schaute sich um. Das Sofa war zum Bett ausgezogen und mit Kleidungsstücken, Kopfhörern, Laptop, Telefonen, Schuhen, Schminksachen und Büchern übersät. Der Fernseher lief in voller Lautstärke. Marie sah sich nach der Fernbedienung um, fand sie nicht und schaltete den Kasten von Hand aus.

«Hey! Das wollte ich noch zu Ende sehen!» Stefanie stand im Zimmer. Sie trug einen rosa Badeanzug und Wollsocken. Sie sah nicht aus wie ein dreizehn Jahre altes Kind.

«Warum hast du in der Wohnung einen Badeanzug an?»

«Mann! Du verstehst gar nichts. Das ist ein Teddy! Ein Homedress!»

Stefanie warf sich auf das Sofabett. Diverse Gegenstände hüpften in die Luft, unter anderem die Fernbedienung. Stefanie klickte ein paarmal vergeblich und schaute dann Marie an. Mit einem schwarzen Blick. Als hätte sie ihren Hamster verhungern lassen.

Was Marie getan hatte. Vor zwei Jahren. Eine sechsunddreißigstündige Schicht im Krankenhaus, die das ihr anvertraute Tier ohne Futter nicht überlebt hatte. Damals hatte Stefanie ihr verziehen. Damals waren sie sich näher gewesen. Marie wünschte sich, sie könnte die Zeit zurückdrehen und da anhalten, wo sie am glücklichsten gewesen war. Die glücklichste Frau der Welt.

Gion hatte sich von seiner Frau getrennt, er hatte sich für sie entschieden, die ersten Folgen von Das Vorstadtspital mit Dr. Marc Santana waren ausgestrahlt worden. Sie hatten gefeiert. Und dann hatte er auch endlich Stefanie wiedersehen dürfen, nachdem er in einem Interview tränenreich sein Leid als geschiedener Vater geklagt hatte, der sein Kind so sehr vermisste. Empörte Fans füllten Leserbriefseiten, und Internetkommentare bezeichneten seine Ex als schlechte Verliererin, schlimmer noch, als schlechte Mutter. Das konnte Eva nicht auf sich sitzenlassen. Sie willigte in Wochenendbesuche ein. Gleich beim ersten Mal waren Marie und Stefanie miteinander allein gewesen, Gion hatte eine Szene nachdrehen müssen. Mit elf war Stefanie ein ernsthaftes Kind, mit dicken Brillengläsern, Zöpfen und Zahnspange. Nichts hatte damals vermuten lassen, dass hier ein zukünftiges Glamourmodel heranwuchs. So hatte sie ihren Berufswunsch formuliert, gestern beim Abendessen.

«Was ist ein Glamourmodel?», hatte Marie gefragt.

Stefanie hatte die Augen verdreht. Gion musste es ihr erklären: «Ein Unterwäschemodell.» Es schien ihn nicht zu stören. «Berühmt werden, ohne Rollen lernen zu müssen – Baby, du machst es besser als dein Alter!»

An ihrem ersten gemeinsamen Wochenende hatten sie zusammen einen Schinkenkäsetoast mit Spiegelei seziert. Sauber das Eigelb aus dem Weiß gelöst und zur Seite gelegt, als sei es ein Organ. Die Brotscheiben aufgeklappt wie eine Bauchdecke, den Käse weggekratzt, den Schinken zerteilt. Stefanie hatte Marie genau beobachtet und ihr alles nachgemacht. Sie hatte die Namen der Muskeln nachgesprochen, Gluteus Minimus, Medius, Maximus, als handle es sich um ein Gebet. Damals hatte Stefanie Ärztin werden wollen, wie Marie. Sie hatte sich in ihren Arm geschmiegt, als sie ihr später eine Geschichte vorlas. Als Gion spätnachts nach Hause kam, hatte er sie so auf dem Sofa vorgefunden, zusammen unter eine Decke gekuschelt, das offene Buch noch in Maries Hand. Er hatte sich zu ihnen gekauert. Marie war aufgewacht. Er hatte sie nur angeschaut. Dann hatte er ihre Hand genommen und geküsst.

Das hatte noch nie jemand getan. In genau diesem Moment würde sie die Zeit anhalten, da auf dem Sofa mit Gion und Stefanie. Sie, Marie, die dicke Marie, die beste Freundin, die verlässliche Kollegin, hatte den Mann gekriegt, den Mann, den alle wollten, und der nur sie liebte. Und seine Tochter liebte sie auch. Jetzt, wo Gion gesehen hatte, wie gut sie mit Kindern umgehen konnte, wie sehr sie für die Mutterrolle geschaffen war, würden sie bald eigene Kinder haben, sie würden aufs Land ziehen, Marie würde eine Hausarztpraxis übernehmen, Stefanie würde bei ihnen wohnen, sie würden einen Hund haben …

«Danke», hatte er schließlich gesagt. «Du bist … du bist einfach … ich finde keine Worte, du bist …»

… Unmöglich! Heute fand er ohne Schwierigkeiten Worte für sie, viele Worte. Unmöglich, irrational, nicht nachvollziehbar, kindisch, überemotional. Heute fürchtete sich Marie vor den Wochenenden mit Stefanie. Und ihre Phantasie von damals drohte wahr zu werden, jetzt, wo sie sich in einen Albtraum verwandelt hatte. Seit Eva ebenfalls mit einem neuen Mann zusammenlebte, verbrachte Stefanie mehr und mehr Zeit bei ihnen. Der Freund ihrer Mutter sei ein Wichser und ein Perverso – mehr sagte sie nicht, aber Gion schien es zu genügen. Und da er nicht arbeitete und ohnehin meist zu Hause war, hatte er Stefanie einen Schlüssel gegeben. «Komm einfach, wenn du es bei deiner Mutter nicht mehr aushältst. Jederzeit. Tag und Nacht. Du bist hier zu Hause.»

Das ist mein Zuhause, hatte Marie gedacht. Mein Zuhause? Welche verheiratete Frau dachte so? Die glücklichste Frau der Schweiz?

Stefanie benutzte ihren Schlüssel oft. Wenn Marie von der Arbeit kam, fand sie manchmal zwei oder drei junge Mädchen im Wohnzimmer vor, die gleichzeitig fernsahen, telefonierten, auf ihren Laptops chatteten und sich die Nägel lackierten. Maries Bettcouch war bereits mit so vielen Nagellackspuren überzogen, dass es wie ein Muster wirkte.

«Scheiße, Mann!» Stefanie warf die Fernbedienung quer durch den Raum und brach in Tränen aus. «Nichts funktioniert in diesem Scheißloch!»

«Stefanie, bitte!»

«Stefanie, bitte!», äffte das Mädchen Marie nach. «Was weißt du denn schon, wie mein Leben aussieht! Nichts weißt du! Wo ist überhaupt Gion? Warum ist er nicht da? Ich muss mit ihm reden!»

«Ich habe keine Ahnung.» Marie schaute sich um, als versteckte er sich in der verwinkelten alten Wohnung. «Ich bin auch erst nach Hause gekommen, wie du siehst.»

Stefanie verschränkte die Arme vor der Brust. Marie konnte sehen, dass sich die kleinen Haare auf ihren Armen aufgestellt hatten. Sie musste frieren in dem seltsamen pinkfarbenen Anzug.

«Magst du etwas essen?», fragte sie.

Stefanie schüttelte den Kopf. «Ich bin auf Diät», sagte sie. Sie betonte das «ich», und ließ ihren Blick über Maries Hüften gleiten.

«Auf Diät? Stefanie, das ist doch lächerlich. Das hast du doch nicht nötig!»

«Du hast doch keine Ahnung! Schau dich doch an!»

Aber ich habe so ein liebes Gesicht, wollte Marie sagen, ich habe so schöne Augen … «Stefanie, ich bin Ärztin. Ich habe sehr wohl Ahnung. Du bist noch im Wachstum. Du gehst zur Schule. Du brauchst Nährstoffe, um funktionieren zu können, dein Hirn braucht sie.»

«Dass Anas immer die besten Noten haben, hast du wohl noch nie gehört? Lernt man das nicht im Medizinstudium?»

«Anas – Anorektikerinnen?», fragte Marie nach. «Stefanie, willst du damit sagen, dass du das sein willst?»

Stefanie zuckte mit den Schultern. Sie hatte ihr Handy aus den Kissen hervorgefischt und bearbeitete es mit beiden Daumen. Sie lachte leise. Marie wartete. Schließlich schaute das Mädchen wieder auf.

«Was? Was ist?»

«Bist du Anorektikerin?»

«Und wenn?»

«Stefanie, das ist eine ernste Sache. Eine kaum heilbare Krankheit, die sehr oft tödlich verläuft.»

«Ist das deine Ausrede?» Wieder dieser Blick.

«Stefanie …» Marie wusste nicht, was sie noch sagen sollte. Irgendwo in diesem Wesen, in diesem zukünftigen Glamourmodel, steckte das ernsthafte kleine Mädchen, das an einem Nachmittag die lateinischen Namen aller Knochen der menschlichen Hand auswendig gelernt hatte. Marie schaltete den Fernseher wieder ein und ging dann in die Küche. Dort stand noch das schmutzige Geschirr vom vergangenen Abend und das vom heutigen Morgen. Im Kühlschrank fand sie eine angebrochene Flasche Milch. Im Abwaschbecken stand eine verkrustete Plastikschale mit den Resten einer Fertiglasagne. Ein Löffel klebte darin. Immerhin: Stefanie hatte gegessen.

Hat sie danach gekotzt?, fragte sich Marie sofort und schob den Gedanken weg. Für heute war es genug. Sie schaute auf das schmutzige Geschirr. Sie wollte sich einen Ruck geben, aufräumen, abwaschen, Platz schaffen. Die saure Milch wegschütten. Doch sie stellte die Flasche zurück in den Kühlschrank und ging ins Bad. Sie trat in eine Wasserlache. Ihre Strümpfe wurden nass. Sie fluchte. Das Bad war übersät mit Stefanies Kosmetikartikeln – Produkte für unreine Haut, für fettiges Haar, Orangenhaut, lauter Dinge, die Stefanie gar nicht hatte. Marie fragte sich, was Stefanie sah, wenn sie in den Spiegel schaute. Vor kurzem hatte sie eine Studie über Dismorphobie gelesen. Die meisten jungen Frauen waren in irgendeiner Form davon betroffen. Nur acht Prozent der elf- bis vierzehnjährigen Mädchen waren mit ihrem Aussehen zufrieden. Acht von hundert. Seit sie Stefanie – was, hatte? kannte?, verfolgte Marie solche Studien mit zunehmender Besorgnis. Als Mädchen aufzuwachsen war nicht nur schwierig, es war geradezu gefährlich. Bei sich selbst konnte Marie sich nicht daran erinnern. Sie hatte immer gewusst, was sie wollte. Und was sie bekommen konnte. Sie schaute in den Spiegel. Unter ihren Augen hatten sich Falten gebildet und dunkle Schatten. Sie strich sich die Haare aus dem Gesicht. Ihre bräunliche Haut wirkte gelb. Sie wurde oft gefragt, ob sie indische Vorfahren habe, indisches Blut irgendwo in der Verwandtschaft. «Du siehst aus wie eine orientalische Prinzessin», hatte Gion einmal zu ihr gesagt, «wie aus einem Märchen aus Tausendundeiner Nacht.»

Marie würde ein Oxycontin nehmen oder zwei. Sie öffnete den Toilettenschrank. Die Medikamentenpackung war weg. Marie durchstöberte den Schrank, obwohl sie wusste, dass die Schmerztabletten weg waren, in ihrem Spiegelschrank herrschte Ordnung, ihre wenigen, im Supermarkt gekauften Kosmetikprodukte standen im obersten Fach, ein Maniküreset in einem Lederetui. Die drei unteren Fächer wurden von Gions Rasierzeug, Kosmetikartikeln und einer wachsenden Sammlung ayurvedischer Heilmittel, Vitaminpräparaten, Nahrungszusätzen eingenommen. Ihr Spiegelschrank war eine Studie in Vorurteilen. Und ihre Schmerztabletten waren weg.

Marie ging zurück ins Wohnzimmer. Auf dem Bildschirm stritten sich die sehr dicken Mitglieder einer Familie um einen Hund. Wer mit ihm spazieren gehen solle. Eine dünne Frau regte an, Spazierengehen als Teil des Fitnessprogramms zu verstehen. Marie schaute eine Weile lang zu. Stefanie schien sie nicht zu bemerken. Sie hielt ihren Laptop aufgeklappt auf dem Schoß. Um die nackten Beine hatte sie eine Wolldecke gewickelt. Abwechselnd blickte sie auf den Computerbildschirm und auf den Fernseher. Ihr Rücken war gebeugt. Sie wirkte sehr dünn. Klein. Wie ein Kind.

«Hast du meine Kopfwehtabletten genommen?»

«Ich?»

«Ich hatte eine Schachtel Schmerzmittel im Spiegelschrank. Sie ist weg.»

«Und ich soll sie genommen haben?»

«Es sind rezeptpflichtige Tabletten. Man sollte sie nicht unkontrolliert einnehmen. Sie haben starke Nebenwirkungen.»

«Und wenn schon! Sag doch gleich, ich sei eine Diebin! Du willst mich gar nicht hier haben! Am liebsten wäre dir, ich wäre tot!»

Stefanie sprang auf, die Decke fiel auf den Boden. Sie rannte aus dem Zimmer. Marie hinterher.

«Stefanie, bitte, so hab ich es doch nicht gemeint!»

Die Pubertät hatte Marie wohl übersprungen. Sie hatte sich immer auf ihren Verstand verlassen. Sie stand im Flur und schaute sich nach Stefanie um. Die Badezimmertür stand offen. Da war sie nicht. Auch nicht in Maries Arbeitszimmer, in dem sie während des Studiums gesessen und gelernt hatte, zwischen raumhohen Büchergestellen und gestapelten Fachzeitschriften und Papieren, emotionslos beobachtet von einem Skelett, das ihre Eltern ihr zum Studienbeginn geschenkt hatten. Unterdessen hatte Gion ihr Arbeitszimmer übernommen und ihre medizinischen Nachschlagewerke, ihre Papiere in den Keller verbannt. Gion brauchte Platz, um sich zu bewegen, wenn er seine Rolle lernte. Nur das Skelett war geblieben, es trug einen alten Filzhut und zwischen den grinsenden Zähnen eine halbgerauchte Zigarre. Gion nannte es Bruno: «Bruno geht mit mir den Text durch», sagte er immer. In den letzten Monaten hatte er sich in diesem Zimmer verbarrikadiert, hatte in dem weichen Sessel geschlafen, aus einer Whiskyflasche getrunken, die dort herumstand. Jetzt hatte er das Zimmer gelüftet, geputzt und zum Yogaraum umfunktioniert. Bruno wachte streng über Matten und Kissen, Räucherstäbchen und Kerzen. Nur für Marie gab es immer noch keinen Platz dort. Der einzige Raum, der ihr noch gehörte, war das Schlafzimmer, das von einem breiten Bett fast ganz ausgefüllt wurde. Maries Insel in einer Wohnung, die nicht mehr ihre war. Jetzt hatte Stefanie diese Insel besetzt. Die Tür war verschlossen, Marie hörte gedämpftes Wummern, Musik aus Kopfhörern. Sie klopfte an die Schlafzimmertür.

«Geh weg! Ich hasse dich!»

Marie ging zurück in die Küche. Aus einer angebrochenen Flasche schenkte sie sich ein Glas Rotwein ein. Er schmeckte sirupig. Früher hatten sie keine halbvollen Flaschen herumstehen lassen. Sie hatten sie ausgetrunken. Zusammen.

Marie nahm einen großen Schluck. Der Wein würde ihre Kopfschmerzen schlimmer machen, oder besser. Sie setzte sich auf das Sofabett. Automatisch begann sie, die Decken glatt zu streichen, die Kissen zurechtzuschütteln, Schminktäschchen, Nagellack und zwei Schulbücher wegzuräumen. Laptop und Handy hatte Stefanie mitgenommen. Sie hatte keinen Grund, aus dem Schlafzimmer herauszukommen.

Marie überlegte, ob sie Gion anrufen sollte. Was sollte sie ihm sagen? Komm nach Hause, deine Tochter hasst mich?

Der Fernseher lief immer noch. Eine andere dicke Familie packte ihre Sachen zusammen, um auf eine Insel vor der kanadischen Küste auszuwandern. Marie konnte es ihnen nicht verdenken.

Sie schenkte sich noch ein Glas Wein ein. Leerte die Flasche. Besser würde der Wein nicht werden. Dann kam Gion nach Hause.

«Wo warst du?»

«Wonach sieht es aus?» Er hob seine zusammengerollte Yogamatte hoch. Marie schaute auf die Uhr. Sie hatte es nicht tun wollen, aber sie wusste, wann die Yogastunde zu Ende war, schließlich hatte sie sie früher selber besucht.

«Ja, ja, und danach sind wir noch was trinken gegangen. Erschieß mich!»

«Gion …»

«Nur Grüntee!» Er schaute auf das leere Rotweinglas in Maries Hand. «Weißt du, ich habe für mich entschieden, keine Giftstoffe in meinem Körper abzulagern. Kein Alkohol, kein Kaffee, kein Schwarztee, kein Zucker, kein Fleisch natürlich, kein Fett.»

«Sondern?»

«Wie bitte?»

«Was bleibt dann noch?»

«Also, gerade du als Ärztin solltest doch wissen, was Schlacken im Körper anrichten!»

«Die Existenz von Schlacken ist wissenschaftlich nicht bewiesen», sagte Marie, und während sie es sagte, schüttelte sie den Kopf. «Ich wollte über etwas anderes mit dir reden – Stefanie.»

«Stefanie? Sie hat mir eine SMS geschickt. Hab sie eben erst gesehen. Wo ist sie?»

«Sie hat sich in unserem Schlafzimmer eingeschlossen.»

«Was ist passiert?»

«Wir hatten eine … Auseinandersetzung.»

«Auseinandersetzung?»

«Ich habe nur gefragt, ob sie meine Kopfwehtabletten genommen hat. Dann ist sie explodiert. Sie hat mich beschimpft, ist ins Schlafzimmer gestürmt und hat die Tür zugeknallt …»

«Wundert dich das? Du beschuldigst sie des Diebstahls, was erwartest du?»

«Ich hab sie nicht beschuldigt, ich hab nur gefragt.»

Gion steckte eine Hand in die Tasche seiner Lederjacke und zog eine Tablettenschachtel hervor. «Sind das die Tabletten, die du vermisst?»

Marie nickte.

«Die hab ich heute Morgen eingesteckt. Weil ich nicht wollte, dass Stefanie Zugang zu so was hat. Weißt du eigentlich, was da drin ist? Hast du die Packungsbeilage gelesen? Diese Dinger sind in höchstem Maße suchterzeugend. Nichts, was man in Reichweite von Teenagern aufbewahrt!»

«Warum hast du nichts gesagt, ich hätte sie doch weggeräumt!»

«Weil du nie da bist. Weil wir dich nicht sehen. Nun, du entschuldigst mich bitte, ich muss nach meiner Tochter sehen.»

Es war alles falsch. Es war alles nicht so, wie es sein sollte. Sie waren doch eben noch so glücklich gewesen. Hatte man ihr das nicht versprochen? Wenn du es geschafft hast, hast du es geschafft. Wenn du einmal glücklich bist, wirst du es auch bleiben. Wenn du den Richtigen gefunden hast, kann es nicht mehr falsch kommen. Und sie hatte das geglaubt.

Sie war die glücklichste Frau der Schweiz gewesen, und kaum zwei Jahre später eine der unglücklicheren. Warum hatte sie niemand darauf vorbereitet? Warum hatte sie es nicht verhindern können?

Nichts bleibt, dachte Marie und machte eine neue Flasche Wein auf, voller Trotz. Der Kopfschmerz war wieder da, sie spülte zwei Tabletten mit einem Schluck Rotwein hinunter, morgen würde sie etwas gegen den Kater nehmen. Sie war schließlich Ärztin. Alles ließ sich reparieren. Auch das.

pariṇāmatāpasaṃskāraduḥkhairguṇavṛttivirodhāacca

duḥkhameva sarvaṃ vivekinaḥ

Leid ist allgegenwärtig, dieser Erkenntnis kann man

sich nicht entziehen. Leid wird durch

das Bewusstsein der Vergänglichkeit ausgelöst,

durch Sehnsucht, durch Abhängigkeit

und durch innere Konflikte.

Patanjali Yoga Sutra 2.15

Nevada

Nevada lag unter einem Stein. Sie sah es von oben, wie eine Kinderzeichnung, der große graue Felsbrocken, unter dem nur ihre Hände und Füße hervorschauten. Sie zappelten ein bisschen und lagen dann still. Der Stein war zu groß. Er hatte sie ganz unter sich begraben. Von weit oben sah sie zu, wie sie zerquetscht wurde, sie sah es ohne Bedauern, was wurde ihr nicht alles erspart durch die Gnade dieses Felsens, der auf ihr lag. Professor Kaiser würde sich mit ihr freuen, dachte sie. Doch dann wurde der Stein plötzlich leichter, als würde ihn jemand langsam hochheben. Hanuman, dachte Nevada. Um einen in der Schlacht verwundeten Bruder von Rama zu retten, suchte er den Himalaya nach einem bestimmten Heilkraut ab. Er hatte nur eine Nacht Zeit dafür, vor dem Morgengrauen musste der Arzt es verarbeiten können, sonst war alles verloren. Hanuman suchte und suchte, aber er konnte das richtige Kraut nicht finden. Mit der Kraft der Verzweiflung hob er kurzerhand einen ganzen Berg hoch, trug ihn zum Schlachtfeld und legte ihn dem Arzt Sushena vor die Füße.

Plötzlich war Nevada wieder in ihrem Körper. Und das war sehr unangenehm. Sie rang nach Luft, sie öffnete die Augen. Sobald sie wieder atmen konnte, hatte sie auch wieder Schmerzen. In der Kehle, in den Augen, überall. Sie röchelte und hustete. Eine Hand stützte ihren Rücken, half ihr, sich aufzurichten, sie hustete noch mehr, dann begann sie zu weinen. Die Hand hielt sie fest. Sie war aus demselben grauen Felsen geschlagen, der auf ihr gelegen hatte.

Die Hand hatte versucht, sie umzubringen. Nevada zog die Nase hoch. Sie wich der Hand aus.

«Es tut mir leid», sagte Wolf.

«Ja», sagte Nevada. «Ich weiß.» Allen tat immer alles leid.

Bevorstehendes Leid, das man voraussehen konnte, sollte man möglichst vermeiden. Es war alles gar nicht so schwierig. Man musste sich nur etwas überlegen. Man musste aufpassen. Nevada wischte sich ein paarmal übers Gesicht und schaute sich um. Sie saß auf ihrem Bett. Wolf kniete vor ihr. Seine Brille war verrutscht. Er sah aus, als hätte er geweint. Nevada wich noch ein Stück weiter von ihm zurück, bis sie sich an die Wand lehnen konnte. Sie zog ihre Knie an und legte die Arme darum. Machte ein Päckchen aus sich. Erinnere dich an die, die du bist, dachte sie. Sie war Poppys Lehrerin. Ihre Aufgabe war es, Poppy zu helfen, ihre Bestimmung zu erfüllen.

Yoga ist nicht Selbstzweck. Er erfüllt sich nicht in einer perfekt ausgeführten Stellung, in einem guten Körpergefühl, einem schmerzfreien Rücken. Yoga befreit den Geist von allem Störenden. Yoga ist Mittel zum Zweck: Nur mit einem solcherart befreiten, klaren Kopf kann man sein, wer man ist, kann man seine Aufgabe so gut wie möglich erfüllen, dem größeren Ganzen von Nutzen sein.

Nevada glaubte nicht, dass es Poppys Dharma war, sich in einer Gefängniszelle zu verkriechen. Sie wusste nicht, was Poppys Aufgabe war. Oder ob sie es selber wusste. Doch sie hatte schon richtig erkannt, dass Wolf etwas damit zu tun hatte. Die Besessenheit, mit der sie sich auf ihn gestürzt hatte, war nicht falsch gewesen. Sie hatte nur den Grund für diese Besessenheit verwechselt. Nicht seinen Körper begehrte sie, sondern die Wahrheit.

«Ist es so passiert?», fragte sie. «Hast du so deine Frau umgebracht?»

Wolf hielt ihrem Blick stand. Er redete, als hätte er nur auf diese Frage gewartet. «Das Einzige, was ich immer wusste, war, dass ich nie eine Frau schlagen würde. Mein Vater war ein Schläger. Er hat meine Mutter verprügelt, meine Brüder und mich, immer schön dem Alter nach, einen nach dem anderen, methodisch. Je nach Vergehen mit dem Gürtel, mit dem Stock, mit der Hand. Es war ein Ritual. Ich war der Älteste, ich kam immer zuerst dran. Ich war der Vorkoster. Meine Brüder standen vor der Tür und versuchten zu hören, wie schlimm es heute sein würde. Manchmal habe ich absichtlich laut geschrien, damit sie wussten, was auf sie zukam. Bernhard, der Mittlere, hat einmal zurückgeschlagen. Er war erst vierzehn, aber stark. Er ist von zu Hause weggelaufen. Hat die Schule nicht abgeschlossen. Ich war ein Schwächling, ich hatte es im Kopf. Ich kam aufs Gymnasium. Mein bester Freund war Georg Brühlmann. Sein Vater war im Rollstuhl. Er nahm sich meiner an, half mir bei den Hausaufgaben. Ich verbrachte mehr Zeit bei Brühlmanns als zu Hause, ganze Wochenenden lebte ich bei ihnen, fuhr sogar ein paarmal mit in die Ferien. Ich weiß nicht, ob sie wussten, was bei mir daheim los war. Georg muss die Striemen auf meinem Rücken gesehen haben, aber er hat nie etwas gesagt, nicht zu mir. Er machte Karate, und eines Tages ging ich einfach mit zum Training. Es hat mich gerettet. Ich konnte meinen Vater töten, ohne die Kontrolle zu verlieren. Als ich den blauen Gürtel hatte, traute ich mich wieder öfter nach Hause zurück, und mein Vater ließ mich in Ruhe. Ich merkte erst nach einer Weile, dass es nicht an meinem blauen Gürtel lag. Auch Urs, der Jüngste, war schon ausgezogen, er arbeitete auf dem Bau. Mein Vater hatte ganz einfach angefangen, meine Mutter zu verprügeln. Mit der Faust, nicht mit dem Gürtel, und nicht hinter verschlossenen Türen. Einmal kam ich früher als sonst von der Schule nach Hause. Meine Mutter lag auf dem Küchenboden, ihr Gesicht war blutig, ein Arm verdreht, er trat auf sie ein. Da ging ich auf ihn los. Ich hätte ihn umgebracht – ein gezielter Schlag gegen den Kehlkopf –, wenn sie nicht dazwischengegangen wäre. Sie hat ihn verteidigt. Sie hat mich beschimpft. ‹Was bist du für ein Sohn! Wenn du nicht so frech wärst!› Sie hat mir die Schuld gegeben. Ich bin dann für den Rest der Schulzeit zu Brühlmanns gezogen, sie haben keine Fragen gestellt. Den schwarzen Gürtel hatte ich noch vor der Matur. Ich habe den Kontakt zu meiner Familie abgebrochen.

Kim und ich hatten immer eine physische Beziehung. Vielleicht weil wir nicht dieselbe Sprache sprachen. Wir konnten nie gut miteinander reden. Wir waren einander immer fremd. Wir fanden uns im Bett. Schon als wir ganz frisch verliebt waren, hat sie mich manchmal geschlagen, anfangs eher spielerisch, obwohl, es gab schon manchmal blaue Flecken. Sie war immer heftig. Überschwenglich. Unkontrolliert. Das hat mir immer gefallen.

Dann starb mein Vater, mir wurde ein gutbezahlter Job angeboten, wir zogen in die Schweiz. Doch dann fiel alles auseinander. Kim war so unglücklich hier. Sie fand keine Freunde, keine Arbeit, sie wurde immer wütender. Auf mich. Ich hatte ihr alles genommen und nichts gegeben. Wir stritten uns immer häufiger, immer heftiger, erst schlug sie mir die Nase blutig, das Auge blau, dann brach sie mir den Kiefer, den Arm.

Was sollte ich tun? Zurückschlagen? Das ist es doch, was er gewollt hat, dass wir so werden wie er: Bernhard ist ein Schläger, immer wieder im Gefängnis. Urs nimmt Drogen. Und ich? Sollte ich meine Frau schlagen?

Ich wollte schon kündigen und mit Kim zurück nach Texas ziehen. Doch dann trat Poppy wieder in mein Leben. Ich hatte noch einmal eine Chance. Wir waren so glücklich, Poppy und ich, wir gehören einfach zusammen. Nach wenigen Wochen war klar, dass ich mich von Kim trennen musste. Aber ich hatte Angst. Angst vor ihrer Reaktion. Doch Poppy ließ mir keine Wahl. Sie konnte das Versteckspiel nicht ertragen, das Lügen. Sie zog sich zurück. Also sagte ich Kim alles. Wir gingen zusammen joggen, am Fluss, Kim war sportlicher als ich, fitter, ich hatte Mühe, die Worte aneinanderzureihen, ich war außer Atem. Ich blieb stehen. Und da ging Kim auf mich los. Und plötzlich – ich weiß nicht – plötzlich war meine Handkante an ihrer Kehle. Kim starrte mich an, dann taumelte sie ein paar Schritte zurück, stolperte und fiel rückwärts den Uferhang hinunter. Ich hörte noch, wie sie im Fallen auf den Steinen aufschlug, ich hörte sie auf dem Wasser aufklatschen. Dann nichts mehr. Ich rannte einfach weiter. Ich rannte davon. Ich rannte nach Hause und packte meine Sachen, ich wollte gleich zu Poppy. Ich wusste nicht, was ich getan hatte. Es war mir nicht klar. Dann weiß ich nichts mehr, bis ich irgendwann unter der Dusche stand und weinte. Ich wusste, dass ich mir den Weg zu Poppy verbaut hatte. Man würde Kim finden, man würde mich verdächtigen, und wenn man herausfand, dass sie meine Geliebte war, auch sie. Ich versuchte, die Spuren zu verwischen, ich meldete mich bei der Polizei, ich machte alles noch schlimmer. Und dann trat Poppy vor, sie stellte sich vor mich. Sie wollte mich schützen. Man kann niemanden schützen. Vor nichts.

Weißt du, was das Schlimmste ist? Nach dem Tod meines Vaters ist meine Mutter zusammengebrochen. Sie hat nur noch geweint und gejammert und geklagt. Was für ein großer Mann er doch gewesen sei, und dass keiner von uns ihm das Wasser reichen konnte.

Aber ich, ich habe meine Frau umgebracht.»

Um seine Ergebenheit zu beweisen, riss sich Hanuman die Brust auf. Sie blutete nicht. Mitten im zuckenden Muskel seines Herzens saßen Sita und Rama, mit geschlossenen Augen, und meditierten. Der perfekte Mann und die perfekte Frau.

«Es gibt nichts, was du nicht tun kannst», sagte Nevada. Das hatte der Bärenkönig zu Hanuman gesagt. Um ihn daran zu erinnern, wer er war. Und wer sich an Hanuman erinnert, wer seinen Namen täglich ausspricht, wird von Krankheit geheilt und von Schmerzen befreit.

Nevada band sich einen Schal um den Hals, über den roten Abdruck seiner Hand. Arm in Arm gingen sie die Treppe hinunter. An der Bar vorbei, in der ihre Schüler saßen. Sie gingen über den Hof zum Parkplatz. Nevada spürte seinen Arm auf ihrem. Sie hatte keine Angst. Ihr Arm war schwach, und seiner zitterte leicht. Sie begehrte ihn nicht mehr. Nevada wusste wieder, wer sie war. Sie war die Lehrerin.

Wolf öffnete die Beifahrertür und wartete, bis Nevada eingestiegen war, ging um den Wagen herum und setzte sich ans Steuer. Als er den Zündschlüssel ins Schloss steckte, zitterte seine Hand nicht mehr.

Er stellte den Wagen vor dem Polizeiposten ab. Wieder ging er um ihn herum, hielt Nevada die Tür auf und half ihr beim Aussteigen. «Kommst du mit?»

Nevada nickte, und er nahm ihren Arm. Vor der Tür hielt er inne. «Wie kommst du nachher zum Studio zurück?», fragte er. «Du solltest meinen Wagen nehmen.» Er reichte ihr den Schlüssel. Dann traten sie ein. Wolf hielt ihr die Tür auf, deutete auf einen Stuhl und ging dann zu dem Schalter am Ende des Raumes.

«Ist jemand von der Kriminalpolizei da, Burckhardt oder Walder?», fragte er höflich.

«Worum geht es?»

«Ich möchte ein Geständnis ablegen.»

Wolf setzte sich neben Nevada auf einen Stuhl und wartete. Irgendwann nahm sie seine Hand. Oder er ihre. So saßen sie nebeneinander und warteten und schwiegen. Es dauerte nicht lange, und eine stämmige Frau in einem schlechtsitzenden Anzug stand vor ihnen. «Herr Doktor Bolliger», sagte sie. «Zu Ihnen wollten wir heute auch noch. Und wer sind Sie?»

«Nevada Marthaler.»

Die Polizeibeamtin schien auf eine Erklärung zu warten.

«Ich bin die Yogalehrerin von Poppy Schneider», sagte Nevada. «Und die von Wolf.»

Walder schnaubte. «Von Ihnen haben wir gehört!»

Wolf stand auf. «Ich möchte ein Geständnis ablegen», sagte er. «Ich bin es, der Kim umgebracht hat. Nicht Poppy.»

«Das wissen wir auch schon», sagte Walder. «Dann kommen Sie mal mit.»

Nevada stand auf. «Sie nicht», sagte Walder. Sie nahm Wolf am Arm und führte ihn am Schalter vorbei zu den Fahrstühlen. Dort blickte Wolf über seine Schulter zurück. Er sah Nevada an. «Danke», flüsterte er.

Erinnere dich daran, wer du bist.

Nevada schloss den roten Mercedes auf und setzte sich ans Steuer. Das Steuerrad war mit Leder verkleidet, es fühlte sich warm an unter ihren Händen, lebendig. Sie steckte den Schlüssel ins Schloss, suchte mit dem rechten Fuß das Gaspedal und rutschte ab. Der Motor hustete und keuchte, während sie versuchte, ihren Fuß zum Gehorsam zu zwingen. Er hatte nicht genug Kraft, um das Pedal hinunterzudrücken, und rutschte immer wieder seitlich weg. Nevada dachte an den Unfall, den sie während ihrer Fahrprüfung verursacht hatte. Dramatisch hatte ihre Karriere als Autofahrerin begonnen, dramatisch sollte sie nicht enden. Sie zog den Schlüssel ab, stieg aus, schloss den Wagen ab und ging zurück in den Polizeiposten. Ihre Füße verhielten sich tadellos. Nevada würde ihnen nie wieder trauen.

Sie trat vor den Schalter. «Hier ist noch der Autoschlüssel von Wolf Bolliger», sagte sie.

Als sie zur Fabrik am Wasser zurückkam, war gerade die letzte Abendlektion zu Ende. Verschwitzte Yogaschüler kamen Nevada entgegen, darunter Nadine, die den Blick abwandte. Die Yogaschüler umspülten Nevada wie Wasser. Sie glitt zwischen ihnen hindurch. Sie war unsichtbar.

Auf der ersten Etage blieb sie stehen. Ihre Beine waren schwer. Sie schaute die Treppe an, die sich vor ihren Augen ins Endlose verzerrte. Dann schloss sie das Studio auf. Sie würde sich einen Moment ausruhen und ihre Kräfte für den Aufstieg in den zweiten Stock sammeln.

Nevada musste das Licht nicht anzünden, um den Weg in den kleineren Saal zu finden. Gedämpft fiel das graue Licht der Straßenlaternen durch die großen Fenster. Es reichte nicht bis in alle Winkel, es verwandelte die Statue des Elefantengottes in einen gebückt kauernden Bettler und die in der Ecke gestapelten Matten in einen Drachen. Doch Nevada würde sich blind zurechtfinden. Sie nahm sich eine Matte vom Stapel, eine Wolldecke und ein Sitzkissen aus dem Regal und ging zur nächstliegenden Wand. Sie rollte die Matte aus, legte sich auf den Rücken und versuchte dann, ihre Beine an die Wand zu legen. Sie musste mit beiden Händen nachhelfen. Schließlich legte sie sich das schwere, sandgefüllte Kissen auf den Unterleib. Das Gewicht löste einen dumpfen Schmerz in ihrem Becken aus. Sie atmete dagegen an. Und plötzlich sah sie die flache Metallschatulle wieder, direkt unter dem Kissen, zwischen ihren schmerzenden Beckenknochen eingeklemmt. Auf dem Deckel des Kästchens sah sie ein Warnzeichen wie in einem Cartoon, eine groteske Fratze, mit roten Balken durchkreuzt, lächerlich eigentlich. Trotzdem erfüllte sie plötzlich kalte Angst. Sie atmete weiter. Sie sah eine Hand das Kästchen tiefer und tiefer nach unten drücken. Plötzlich war die Hand weg, und das Metallkästchen löste sich auf. Das Bild von dem kleinen Mädchen schwebte frei in ihrem Unterleib. Es drehte sich leicht hin und her und veränderte sich in der Bewegung wie ein Vexierbild. Das Kind war sie. Der angestrengte, sorgenvolle Blick war ihrer, das kurzgeschnittene dunkle Haar. Nevada versuchte, das Bild genau zu sehen, doch es hielt nicht still.

Nevada atmete langsam weiter. Sie war das kleine Kind. Sie schaute auf ihre eigenen dicken Beinchen hinunter, die in weißen Söckchen mit Lochmuster steckten. Das Gummiband schnitt die Wade ein, teilte das kindliche feste Fleisch. Sie trug glänzend rote Lackschuhe mit einem Riemen über den Fuß und einer goldenen Schnalle. Sie sah die Hosenbeine, auf denen sie saß, helle, verwaschene Jeans, über dem Knie zerrissen. Sie sah sich einen dicken kleinen Finger in das Loch stecken, die Haut darunter kitzeln, sie hörte sich beglückt auflachen. Dann drückte etwas hart gegen ihren Rücken, und sie schrak auf. Jetzt schaute Nevada von oben auf die beiden hinab. Benis Haar war noch dunkel und gelockt, wie ihres. Sie erinnerte sich, dass sie mit knapp zwei Jahren Läuse gehabt hatte, dass man ihr blondes, glattes Haar ganz kurz geschoren hatte. Und dass es dunkelbraun und gelockt nachgewachsen war. Wie das ihres Vaters. Er trug ein Jeanshemd und verwaschene Jeans und war barfuß. Er roch nach Alkohol, Rasierwasser, Schweiß und Rauch. Seine Hände langten von hinten um das kleine Kind herum und zogen es zu sich, immer wieder und wieder zu sich, gegen seinen Schoß. Er legte den Kopf zurück. Tränen rannen über seine Wangen. «Was machst du mit mir?», stöhnte er. «Was machst du mit mir?»

Das kleine Mädchen lachte nicht mehr. Es saß ganz still. Dann griffen seine Hände um den Kinderkörper herum und zwischen die dicken kleinen Beine. Nevada konnte von oben die knochigen Daumen sehen, die sich unter das karierte Kleidchen schoben. Ein brennender Schmerz durchfuhr sie. Sie schrie auf und stieß das Kissen von sich. Sie konnte sein Gewicht nicht mehr ertragen. Sie rollte sich auf die Seite, presste die Beine zusammen und würgte, würgte, bis sie sich auf den Fußboden erbrach.

Sie hatte den ganzen Tag außer ein paar Trockenfrüchten und Nüssen nichts gegessen. Dicker, saurer Saft füllte ihren Mund, quälte sich über ihre Lippen, ergoss sich über die Matte und den glänzenden Holzboden. Sie rollte sich auf die andere Seite und versuchte, davon wegzukriechen. Von dem Ekligen. Von dem Schmerz.

Auf allen vieren kroch sie zu den Yogamatten in der Ecke. Der Stapel war nicht hoch, zwanzig Matten lagen übereinander. Sie kroch auf sie hinauf, zog eine Decke über sich, sie rollte sich zusammen, wickelte sich ganz in die Decke ein, nur ihre Nase schaute hinaus. Nevada weinte und weinte. Immer wieder sah sie die Daumen ihres Vaters vor sich. Sie krümmte sich vor Ekel. Vor Schmerz. Nein, nein, nein. Das durfte nicht, konnte nicht wahr sein. Die Bilder ließen sich nicht wegschieben. Nach einer Weile wurde das Würgen schwächer, das Weinen. Aus dem bodenlosen Schmerz wuchs etwas anderes. Nevada erkannte es erst nicht. Es war blau. Es passte nicht in dieses abgrundtiefe, schwarze Loch.

Endlich, dachte Nevada, und: Gott sei Dank. Das Blaue wurde größer. Sie erkannte das Gefühl als Erleichterung. Endlich und Gott sei Dank. Jetzt wusste sie, wer sie war. Sie wickelte sich noch enger in die Decke ein. Eine ihrer Schülerinnen, eine Hebamme, hatte ihr einmal erklärt, dass man kleine Kinder ganz eng in ein Tuch wickeln müsse, damit sie aufhören zu schreien. Damit sie sich sicher fühlen.

Dass sie sich nie sicher gefühlt, dass sie nie wirklich dazugehört hatte, dass sie sich immer so sehr anstrengen musste und sich doch nie entspannen konnte, dass sie nie gut genug gewesen war – das alles schien ihr plötzlich schlüssig. Es gab einen Grund dafür. Nevada atmete immer ruhiger. Alles war klar. Alles war gut.

Avidya, dachte sie. Falsche Wahrnehmung. Verwechslung. Sie war der Grund dafür, dass man das, was man wahrnahm, nicht von der eigenen Person trennen konnte, und das wiederum war die Ursache allen Leidens. Aber was, dachte sie, was, wenn falsche Wahrnehmung nicht nur eine störende Kraft war, sondern auch eine schützende? Sie hatte immer nur so viel gewusst, wie sie ertragen konnte. Nur immer so viel gesehen, dass sie nicht blind wurde. Avidya hatte sie wie eine Nebeldecke eingehüllt, wie diese Wolldecke hier. Sie hatte verhindert, dass sie sich einer Realität stellte, die sie nicht aushalten konnte. Während sie unter der Nebeldecke der falschen Wahrnehmung wie in einem Kokon versponnen lag, hatte sie sich auf das Unausweichliche vorbereitet, sie hatte trainiert. Yogastellungen sind so unbequem wie das Leben. Oft wird ihre wohltuende Wirkung erst durch das Lösen der Stellung angeregt, wenn das Blut wieder fließt. Nevada hatte gelernt, in einem absurd verschraubten Körper ruhig weiterzuatmen. Sie hatte trainiert, sitzen zu bleiben, wenn sich ihre Gedanken in den Schwanz bissen und in endlosen Kreisen abwärts taumelten. Sie hatte gelernt, sich selber auszuhalten. Sie hatte es lange genug geübt.

Sie dachte an Wolf. Ein Wahn hatte sie befallen. Warum? Um Poppy zu retten, die ihre Schülerin war? Das war nicht der Grund dafür. Wolf hatte den Nebel zerrissen. Wolf war wie sie. Beschädigte Ware. Er hatte sie erkannt, und sie ihn.

Sie war beschädigte Ware, aber keine Fehlkonstruktion. Sie war verletzt worden, es war eine Narbe zurückgeblieben, das war alles. Sie war nicht zerbrochen. Sie war nicht kaputt. Auch wenn sie krank war und nicht geheilt werden konnte: Sie war nicht die Krankheit. Sie war nicht mehr das kleine Mädchen auf den Knien ihres Vaters. Sie war kein Opfer.

Yoga würde Nevada nicht von Krankheit und Schmerz befreien. Yoga half ihr, mit Krankheit und Schmerz zu leben, ohne sich damit zu identifizieren. Ihre Narben zu kennen, mit ihnen zu leben, ohne sich von ihnen bestimmen zu lassen.

Sie lag in der Decke eingewickelt wie eine Raupe. Tränen liefen über ihr Gesicht und hin und wieder würgte es sie. Und doch wusste sie mit absoluter Gewissheit, dass sie in Ordnung war. Dass sie die Decke abwerfen und aufstehen würde, sobald sie es konnte.

Oder wenn Nadine sie weckte. Die plötzlich über ihr stand.

«Das ist ja widerlich. Das putze ich nicht auf!»

Widerlich, widerlich, widerlich, dachte Nevada. Alles war sofort wieder da.

Nadine rief Lakshmi, die in wenigen Minuten im Studio war. Sie stand neben Nadine und blickte auf Nevada hinab, die aus der engen Öffnung in der Wolldecke hinausblinzelte.

«Jetzt reicht es aber», sagte Lakshmi.

Nevada war ganz ihrer Meinung.

Marie

Marie wusste, was sie zu tun hatte. Sie rief den übernächtigten Assistenzarzt Maurer und bat ihn, die Röntgenbilder von Mira Bolliger-Mehmeti zu holen.

«Jetzt?» Er schaute auf die Uhr. Vermutlich war er seit zweiundsiebzig Stunden auf den Beinen. Marie erinnerte sich gut an diese Müdigkeit. Manchmal dachte sie, dieser Teil der Ausbildung gleiche einem mittelalterlichen Ritual, einer Prüfung, die nichts mit medizinischem Können zu tun hatte, sondern mit magischen Fähigkeiten: Nur wer den schwarzen Drachen Schlaf in Schach halten kann, dem gelingt es vielleicht auch, seinen durchsichtigen Bruder zu bekämpfen, den Tod. Marie war davon überzeugt, dass Schlafmangel, wie ihn junge Mütter und angehende Ärzte erlebten, nicht mehr aufzuholen war. Bis zu ihrem Lebensende würden ihr diese Nächte fehlen, sie saßen noch in ihren Knochen, sie zerrten an ihrem Gemüt. Es war kein Zufall, dass Marie mit solcher Zärtlichkeit an ihrem Bett hing. Und dass sie es so schlecht ertrug, wenn es ihr genommen wurde. Immer wieder dachte sie an den großen Streit mit Stefanie. Satz für Satz ging sie ihn durch und reagierte jedes Mal gelassener, einfühlsamer. Stefanie wusste noch nicht, dass sie den Sommer mit Marie verbringen würde. Eva wollte es ihr erst im letzten Moment sagen. Und auch Gion im Glauben lassen, sein Fernsehprojekt würde verwirklicht werden. «Ein bisschen Rache muss schon sein», hatte sie gesagt. Auch Marie ging strategisch vor. Sie hatte die Kündigung eingereicht und sich, während der Krankenhaustratsch sie nach Indien schickte, um drei Hausarztstellen beworben. Sie lagen alle nicht in der Nähe des Dorfs, in dem ihre Eltern wohnten. Sie hatten sich trotzdem über ihre Entscheidung gefreut.

«Ich bin froh, dass du gehst», hatte ihr Vater gesagt. «Gion ist ja charmant, aber er ist kein Mann für dich. Er war nie gut genug für dich, Marili, und es tat mir weh, dass du das nicht gesehen hast.»

«Besser spät als nie.» Verlegen hatte sie den Hörer aufgelegt. Ihr Vater wurde selten sentimental.

Maurer kam mit den Röntgenbildern zurück, einem unförmigen Umschlag, der nicht unter seinen Arm passte und den er ungeschickt in den Händen hielt. Marie nahm die Bilder heraus und klemmte sie an die Leuchtwand. «Was sehen Sie?»

Er nahm die Brille ab und rieb sich die Augen. Warum ich?, sagte seine Haltung. Was habe ich getan? Sie fühlte mit ihm. Was hatte er getan? Er war groß und hatte einen Schädel wie ein Stier und einen kurzgeschnittenen schwarzen Bart. Es kommt noch schlimmer, Maurer, dachte sie.

«Nun?»

Er trat näher. «Einfache Fraktur der Clavicula links, sieht man oft bei Kindern, Rotationsfraktur der Ulna rechts … Immer dieselbe Patientin?»

«Was fällt Ihnen auf?»

«Hmm …» Er zögerte. Nur jetzt nichts Falsches sagen. Seine Gedanken mussten sich weich anfühlen, schwer fassbar. Die Müdigkeit war wie eine Behinderung. Plötzlich dachte Marie wieder an Nevada: Die Fatigue war das schlimmste Symptom der MS. Führte zu Depressionen, Suizidgedanken … Sie konzentrierte sich wieder auf Maurer.

«Sehen wir oft im Notfall», sagte der. «Das sind eigentlich typische Prügelverletzungen.»

Die Notaufnahme behandelte nachts und am Wochenende vor allem junge Männer, die entweder ihre frisierten Wagen zu Schrott gefahren oder sich gegenseitig spitalreif geprügelt oder mit Messern lebensgefährlich verletzt hatten. «Sehr gut, Maurer. Genau darum geht es. Bei der Patientin handelt es sich um eine verheiratete Frau, es besteht Verdacht auf häusliche Gewalt. Die Verletzungen sind dieselben wie bei den männlichen Prügelopfern, die wir hier immer sehen. Nun überlege ich mir – und das könnte ein Artikel werden, Maurer, Sie könnten mir bei der Recherche helfen, ich würde Ihren Namen nennen! – ich überlege mir: Zwei ganz unterschiedliche Patientengruppen, misshandelte Frauen und junge Männer. Dieselben Verletzungen. Dieselben Wiederholungsmuster. Was ist die Verbindung?»

«Junge Männer haben Mütter», sagte Maurer sofort.

Marie blickte ihn erstaunt an. Sie hatte sehr viel länger gebraucht, um zu einem ähnlichen Schluss zu kommen, und sie hatte ihn weniger klar formuliert. Gewaltmuster in der Familie, weitergegeben von Generation zu Generation, hatte sie gedacht. Männer, die sich aneinander messen und im anderen eigentlich den Vater bekämpfen, gegen den anzutreten sie sich nicht trauen …

«Ich habe Psychologie studiert», sagte Maurer, als entschuldige er sich. «Aber es hat mir nicht gereicht.»

Das erklärte, warum er älter aussah als die anderen Assistenzärzte. Er war älter. Umso besser. «Das trifft sich ja sehr gut. Maurer, Sie sind dabei!»

«Gerne, was brauchen Sie?» Sein bleiches Gesicht hatte sich etwas gerötet, die müden Augen blickten interessiert.

«Sie kommen mit. Wir machen einen Hausbesuch.»

«Einen Hausbesuch? Aber …»

«Ich weiß, ich weiß! Eine Behandlungsmethode, die nicht mehr praktiziert wird, aber manchmal die einzige, die zum Ziel führt.»

«Ich hätte noch bis zwölf Uhr Dienst!»

«Ich übernehme die Verantwortung. Sehen Sie es so, Maurer: Wann waren Sie zuletzt an der frischen Luft? Dem Tageslicht ausgesetzt?»

«Ich hole meinen Mantel!»

Das Haus, in dem Familie Bolliger wohnte, lag am Stadtrand. Es war eins in einer Zeile von Häusern, die alle gleich aussahen. Nur die Fensterläden und Türen waren in unterschiedlichen Farben gestrichen. Grün oder rot oder blau. Eine Reihe blasser Gesichter mit verschiedenfarbigen Augen.

«Fliederweg zwölf b», sagte Maurer. «Klingt ja ziemlich pompös!» Er sagte es spöttisch. Die Häuser hatten kleine Gärten, in denen wacklige Klettergerüste standen oder grüngestrichene Bänke. Sie hatten alle denselben Erker im Erdgeschoss und darüber einen kleinen dreieckigen Balkon. Sie sahen aus wie Miniaturvillen, wie Spielzeughäuser.

«Maurer», sagte Marie. «In diesen Häusern wohnen Menschen. Machen Sie sich mal nicht lustig!»

«Ich bin in so einem Haus aufgewachsen. Adresse: Zedernstraße vierzehn.» Maurer gefiel ihr immer besser. Marie stellte ihr Auto direkt vor die Nummer zwölf b und stieg aus. Sie legte die laminierte Karte mit dem Kreuz auf das Armaturenbrett. Arzt im Dienst. Als Hausärztin würde sie einen Kleber an der Scheibe haben.

Marie klingelte. Hinter der rotgestrichenen Tür war es still. Marie klingelte nochmals. Der Spion verdunkelte sich. Dann wurde die Tür einen Spalt weit geöffnet.

«Frau Bolliger? Mira?»

Die Kette wurde gelöst und die Tür ein bisschen weiter geöffnet. Marie linste hinein. Es war dunkel. Sie erkannte Miras streng zurückgekämmtes Haar, ihr schmales Gesicht.

«Erinnern Sie sich an mich? Ich bin Doktor Leibundgut vom Kantonsspital. Ich habe Sie neulich in der Notaufnahme betreut.»

In den toten Augen flackerte etwas auf.

«Dürfen wir hereinkommen?»

Die Augen erloschen wieder. So schnell, dass Marie dachte, sie habe sich das Flackern eingebildet. «Mein Mann schläft», sagte Mira. «Er arbeitet Schicht.»

«Kenn ich», sagte Maurer. «Brutal!»

«Wir dürfen nicht laut sein», flüsterte es von Miras Knien herauf. Ein kleines Mädchen mit toten Augen. Marie bückte sich. Sie konnte Maurers Unruhe fühlen, wie er von einem Fuß auf den anderen trat, sie blickte warnend zu ihm auf, bevor sie sich dem Mädchen zuwandte. «Hallo. Du bist sicher Serena. Ich bin Marie.»

Das Mädchen nickte ernst.

«Woher wissen Sie, wie meine Tochter heißt?»

«Frau Bolliger, ich habe Ihre Unterlagen durchgesehen.»

«Ach, haben Sie?»

Marie nickte. Wurde auch langsam Zeit, schienen Miras Augen zu sagen, doch dann schauten sie über Maries Schulter hinweg auf die Straße. Marie drehte sich um und sah eine ältere Frau sehr langsam einen leeren Einkaufswagen die Straße hinaufziehen und dabei neugierig zu ihnen herüberstarren. Sie wird sich noch den Hals verrenken, dachte Marie, oder vom Trottoir stolpern.

«Frau Zenthäuser», sagte Mira und hob die Hand zum Gruß. Die alte Frau nickte nur und ging dann langsam weiter. Sie ließ sie nicht aus den Augen, bis das fremde Auto mit der Arztplakette in der Windschutzscheibe sie ablenkte.

«Dann kommen Sie halt herein», sagte Mira. «Aber Sie müssen leise sein. Und ziehen Sie die Schuhe aus, ich habe gerade geputzt.»

Maurer blickte zu Marie, als hole er ihre Erlaubnis ein.

«Danke», sagte Marie.

Sie streiften die Schuhe ab und betraten einen dunklen Flur. Eine Treppe führte in den oberen Stock, zu den Schlafzimmern, vermutete Marie. Der Flur endete in einem kleinen Wohn-Esszimmer. Auch dort war es dunkel, die Fensterläden geschlossen, als ob die Sonne sich von hier aus einen Weg ins Schlafzimmer bahnen und Herrn Bolliger aufwecken konnte. Marie sah im Vorbeigehen, dass das Zimmer neu eingerichtet und makellos sauber war. Marie fragte sich, wie es in einem Haus, in dem zwei kleine Kinder lebten, so aussehen konnte.

«Hier durch», sagte Mira und führte sie in die Küche. In der Küche war es hell. Es roch nach Kaffee und einem starken Gewürz. Auf dem Herd brodelte etwas in einem Topf. Marie kannte den Geruch: Rhabarberkonfitüre. Auf dem Küchentisch lag ein Bilderbuch aus wattiertem Plastik, ein Malblock und Stifte. In einem Hochstuhl saß ein dicker Junge und lachte breit, aber vollkommen tonlos. Auf dem Tablett vor ihm lagen ringförmige Frühstücksflocken, die er mit seinen Patschhändchen einzeln aufzunehmen versuchte.

«Möchten Sie Kaffee?»

«Sehr gerne», sagte Maurer und schaute sehnsüchtig die funkelnde neue Kapselmaschine in der Ecke an. «Zweimal schwarz, wenn es geht.»

Mira winkte ab. «Ich hab was Besseres für Sie», sagte sie und nahm ein kleines, goldfarbenes Metallkännchen vom Herd. «Nun schauen Sie nicht so schockiert, Sie halten mich doch eh für eine Türkin!»

«Sie unterschätzen mich», sagte Maurer. «Was glauben Sie, wo ich herkomme?»

«Sie? Maurer?»

«Sie heißen ja auch Bolliger!»

«Ja, aber ich habe einen Schweizer geheiratet.»

«Meine Mutter auch.» Maurer grinste. Mira schenkte die schäumende süße Flüssigkeit langsam in sehr kleine Tassen.

«Das», sagte Maurer zu Marie, «das ist ein Zaubertrank. Der wird uns drei Stunden lang hellwach und klar und fröhlich machen!»

Marie schaute von Maurer zu Mira und von Mira zu Maurer. Was geschah hier? Flirteten sie? In dieser Situation? Marie schämte sich, dass sie nichts über Maurer wusste. Sie hatte ihn nur deshalb ausgesucht, weil er stark aussah. Das war alles. Jetzt war sie nicht mehr sicher, ob ihre Wahl eine gute gewesen war. Sie fühlte Serenas dunklen Blick. Das Mädchen beobachtete dasselbe wie sie. Marie lächelte ihm mit einer Zuversicht zu, die sie nicht verspürte.

«Danke», seufzte Maurer. Er hielt die kleine Tasse unter seine Nase und schloss die Augen.

Mira riss ihren Blick von ihm los und schaute Marie an. «Nun, was wollen Sie von mir?» Die Höflichkeiten waren beendet.

«Frau Bolliger …»

«Nennen Sie mich nicht immer so. Ich heiße Mira.»

«Marie.»

«Zlotan», sagte Maurer, doch die Frauen beachteten ihn nicht mehr. Mira hob ihre Tochter auf ihren Schoß. Beide sahen prüfend zu Marie hoch, die sich fühlte, als müsste sie einen Test bestehen.

«Also, Mira, ich habe mir deine Unterlagen noch einmal angeschaut, und zwar bis zu deinem ersten Besuch bei uns zurück. Dabei ist mir aufgefallen, dass du immer wieder Knochenbrüche erlitten hast …»

Mira nickte. «Ich bin halt ungeschickt», sagte sie.

«Ich auch», sagte Serena ernst. «Ich bin vom Bett gefallen.»

Mira drückte sie fester an sich. «Du nicht», sagte sie streng. «Du bist nicht ungeschickt.»

Das Mädchen lachte. «Mama! Du tust mir weh!» Dann verstummte es sofort wieder.

«Du auch nicht, Mira.» Marie atmete tief ein. Sie hatte nicht damit gerechnet, dass die Kinder bei dem Gespräch dabei sein würden. Sie hatte es sich anders vorgestellt, ein Fehler, wie sie jetzt erkannte. «Diese Art von Knochenbrüchen, vor allem in dieser Häufigkeit, sehen wir eigentlich nur bei Jugendlichen, die sich prügeln, oder bei Frauen, die Opfer von häuslicher Gewalt sind.» Mira wollte sie unterbrechen, doch Marie sprach einfach weiter. «Seit der Geburt deines Sohnes hier hattest du keine solchen Verletzungen mehr, dafür immer wieder diffuse Unterleibsbeschwerden, die wiederum auf sexuellen Missbrauch schließen lassen. Tut mir leid, wenn ich das so offen ausspreche, vor den Kindern, aber lass mich zum Punkt kommen. Du brauchst Hilfe, und du kannst sie bekommen. Pack deine Sachen zusammen, wir bringen euch ins nächste Frauenhaus.»

«Er ist ein guter Vater», flüsterte Mira. «Er würde seinen Kindern nie etwas antun.»

«Mira. Du bist immer wieder zu uns gekommen, weil du etwas von uns wolltest. Du wolltest Hilfe. Von uns. Lass uns helfen!»

«Das versteht ihr nicht.» Mira hatte ihre Arme um Serena geschlungen und drückte sie an sich wie ein Kissen. Das Mädchen wand sich. «Er hat mich nicht missbraucht. Ich will einfach nicht mehr. Deshalb tut es weh.»

«Mira, wenn es gegen deinen Willen passiert, dann ist es Missbrauch», sagte Marie streng. Sie fühlte sich unsicher, als würde sie aus einem Lehrbuch zitieren. Marie fragte sich nicht zum ersten Mal, ob sie zu viel Glück gehabt hatte, um eine gute Ärztin zu sein. Musste man das Leiden kennen, um es zu lindern? Um es überhaupt zu erkennen? Vielleicht hätte sie statt Maurer die Hebamme mitnehmen sollen, die erfahren war und nicht verklemmt, die die Dinge beim Namen nennen konnte.

«Das verstehst du nicht», sagte Mira. «Ich habe ihn geliebt, weißt du. Bernhard war ein kleiner Gauner, als ich ihn kennenlernte. So charmant. Aber gefährlich. Ich selber war ja auch wild damals, ich nahm Drogen, ich tanzte ganze Nächte durch … wir gehörten zur selben Gang … Ja, er hat mich geschlagen, aber das gehörte dazu, damals. Er zeigte mir, dass ich zu ihm gehörte. Dann kam das erste Kind, und unser Leben änderte sich. Ich war überfordert. Allein. Bernhard blieb ganze Nächte lang weg. Eines Nachts hielt ich es nicht mehr aus. Ich habe Serena ein Zäpfchen gegeben, damit sie schläft, und bin tanzen gegangen, allein, ich habe mit fremden Männern getanzt …» Das Mädchen schaute nicht auf, als es seinen Namen hörte, aber es wurde ganz ruhig auf Miras Schoß. Mira seufzte leise und fuhr fort. «Als ich nach Hause kam, lag sie auf dem Boden vor dem Bett. Sie war aufgewacht und hatte versucht, aus dem Bett zu klettern. Sie hatte sich verletzt. Im Spital haben sie ganz genau nachgefragt, was passiert ist. Ich habe gesagt, ich hätte geschlafen. Ich habe nicht gesagt, dass ich tanzen war. Ich weiß noch, wie ich dachte: Wenn sie nur bei den Erwachsenen auch so genau nachfragen würden … Von da an riss ich mich zusammen. Ich hörte auf zu trinken, zu tanzen, zu jammern, ich wurde eine gute Mutter. Serena würde nichts passieren, das schwor ich mir. Ich wollte ihn verlassen. Ich wollte aus allem raus, mit allem abschließen. Aber er weiß, was ich getan habe. Ich war ja auch blöd genug, um in einen Club zu gehen, in dem ihn alle kennen. Er hat gesagt, wenn ich gehe, sorgt er dafür, dass ich meine Tochter nie wiedersehe. Das war das erste Mal, das einzige Mal, dass er mich mit Gewalt genommen hat… und dann kam Joshua … Und als Joshua geboren wurde, passierte etwas mit Bernhard. Er weinte bei der Geburt. Er würde ein guter Vater sein, das schwor er noch im Gebärsaal. Sein Sohn sollte es einmal besser haben als er. Er brach mit seinen alten Freunden, er suchte sich einen Job, holte den Schulabschluss nach, fand einen besseren Job, wir kauften dieses Haus … Er arbeitet zusätzlich nachts als Sicherheitsbeamter, das ist ein Witz, aber da nehmen sie gern Leute mit Erfahrung, so nennen sie das. Er schuftet sich kaputt, er schläft nicht, er bietet uns ein gutes Leben, er tut alles für uns. Dafür müssen wir leise sein, und wir dürfen keinen Dreck machen. Das ist kein zu hoher Preis.»

«Und warum kommst du dann immer wieder zu uns ins Spital, Mira? Du willst, dass wir nachfragen, dass wir etwas merken, aber was?»

Mira atmete tief. «Ich will weg. Aber ich weiß nicht, wie. Ich brauche einen Grund. Jetzt, wo er sich solche Mühe gibt, wo er alles richtig macht, habe ich keinen Grund mehr zu gehen. Aber ich halte es trotzdem nicht mehr aus.» Sie begann zu weinen.

«Leise sein!», mahnte Serena, doch zu spät. Schwere Schritte im Gang. Der kleine Junge schloss seinen Mund und senkte seinen Kopf wie ein uralter Mann. Die Tür flog auf, und Marie drehte sich um. Sie erwartete, ein Monster zu sehen, im Fernsehen waren diese Männer immer dunkel und wild, deshalb hatte sie ja Maurer mitgenommen, den Einzigen, der ihr auf die Schnelle eingefallen war, der diesem Bild entsprach. Doch in der Tür stand ein schmächtiger kleiner Mann mit schütterem Haar und grauer Haut. Schwere Augensäcke. Er ist müde, erkannte Marie, er ist ganz einfach müde. Er kämpft um sein Recht zu schlafen.

«Was ist hier los?» Seine Stimme klang seltsam hoch und schrill.

«Herr Bolliger, ich bin Frau Doktor Leibundgut vom Kantonsspital und das ist mein Kollege Doktor Maurer. Wir haben nur ein paar Fragen an Ihre Frau.»

«Warum? Warst du wieder im Spital? Wann war das?»

Mira presste die Lippen zusammen.

«Letzte Woche», sagte Marie und blätterte in ihren Unterlagen. «Mittwoch, neunzehn Uhr dreißig.»

«Kaum bin ich bei der Arbeit, rennst du ins Spital? Und die Kinder? Wo waren die Kinder?»

«Bei Frau Zenthäuser.»

Marie verstand plötzlich: Die Zeitspanne, in der ihr Mann bei der Arbeit war und sie ihre Nachbarin bitten konnte, auf ihre Kinder aufzupassen, bevor diese schlafen gehen wollte, war wegen der Schichtarbeit klein. Deshalb die Randstunden.

Marie fragte sich zum wiederholten Mal, wie Miras Geschichte verlaufen wäre, wenn sie einen Hausarzt hätte, dem sie vertrauen konnte. Doch die Frage war müßig.

«Und warum heulst du? Warum weint meine Frau? Was ist hier eigentlich los?»

«Herr Bolliger, es hat sich leider herausgestellt, dass Ihre Frau Trägerin eines gefährlichen Gendefektes ist, der bei ihr und leider auch ihren Kindern zu einer fortschreitenden, am Ende tödlichen Behinderung führen kann. Wir müssen unbedingt weitere Untersuchungen durchführen.»

«Meine Kinder? Was ist mit meinen Kindern? Meinem Sohn?»

Bolliger streckte die Hände nach dem Jungen aus, der erst zurückzuckte und dann erschlaffte. Widerstandslos ließ er sich aus dem Sitz heben. Sein Vater hielt ihn mit gestreckten Armen von sich, anklagend hielt er ihn Marie und Maurer entgegen wie ein Beweisstück.

«Das sind die Balkan-Gene! Dass die nichts taugen, wissen wir. Da muss man nur ein Geschichtsbuch lesen!»

Maurer machte ein Geräusch, als wollte er etwas sagen. Ließ es dann aber bleiben. Bolliger schaute Marie streng an. «Sie, mit Ihren schwarzen Haaren, wo kommen Sie her?»

«Ich?»

Er hätte Maurer fragen können, das wäre naheliegender gewesen, aber Maurer war groß und stark. Also ging er auf Marie los.

«Reinrassige Schweizer haben selten schwarze Haare, fast nie. Wir haben ein schönes, sauberes Braunhaar, bescheidenes, unauffälliges Braunhaar. Nicht blond, und schon gar nicht schwarz. Wenn Sie also nicht aus dem Bündnerland stammen …»

«Aus dem Aargau», sagte Marie. «Aber was tut das zur Sache?»

«Schauen Sie sich meine Frau an. Mira spricht wie eine Schweizerin, benimmt sich wie eine Schweizerin, sieht aus wie eine Schweizerin, aber es ist eine dünne Schicht, Frau Doktor, das sage ich Ihnen, eine ganz dünne Schicht! Da drunter hockt der ganze Dreck vom Balkan. Das Rohe, das Ungezügelte. Was meinen Sie, wie es hier manchmal aussieht? Wie auf dem türkischen Basar! Schauen Sie sich das an!» Er deutete mit dem Kinn auf den Küchentisch. Blitzschnell zog Serena ihren Zeichenblock zu sich heran und lehnte sich über ihn, als wollte sie ihn vor dem Zugriff des Vaters schützen.

«Die Untersuchungen», sagte Marie. «Wir müssen sie so schnell wie möglich durchführen. Unter Umständen kann mit frühzeitiger Behandlung das Schlimmste verhindert werden. Ich schlage vor, Sie folgen uns in Ihrem Wagen!» Sie stand auf. Sie stellte keine Fragen mehr, sie sprach Befehle aus. Sie trat als Oberärztin auf. Sie hatte nur eine Chance. Es funktionierte oder es funktionierte nicht. «Geben Sie mir den Kleinen!» Sie streckte die Arme nach dem Jungen aus, und Herr Bolliger reichte ihn ihr mit ausgestreckten Armen, als sei er schmutzig.

«Mira, packen Sie ein paar Sachen zusammen, es ist möglich, dass wir euch ein paar Tage behalten müssen. Nur das Nötigste. Herr Doktor Maurer, gehen Sie mit den Kindern schon zum Wagen vor.»

«Nehmen Sie die Kinder», sagte Maurer. Er war hellwach von Miras Zaubertrank und kampfbereit. Genau das wollte Marie nicht. Sie verständigten sich mit einem Blick. Ich bin eine Frau, ich bin harmlos, sagte Maries Blick. Maurer verstand. Er gab nach.

«Geh», sagte Mira und hob Serena von ihrem Schoß. Maurer nahm den kleinen Jungen auf den einen Arm, streckte die andere Hand nach Serena aus, die sie vertrauensvoll ergriff.

Mira sah Marie an, die unmerklich nickte. Dann stand sie auf und wollte die Küche verlassen, als ihr Mann sie am Arm packte und zurückhielt.

«Wenn meinem Sohn etwas passiert …!»

Mira nickte. «Ich weiß, Bernhard.»

«Wir haben nicht viel Zeit», sagte Marie sachlich. «Mira, packen Sie Ihre Sachen zusammen, je schneller der kleine Joshua untersucht wird, desto besser.»

Mira versuchte nicht, sich loszumachen. Marie konnte sehen, dass ihre Hand rot anlief, der Griff musste hart sein. Sie fragte sich, ob es ein Fehler gewesen war, Maurer mit den Kindern hinauszuschicken. Nein, dachte sie. Die Kinder zuerst. Sie trat vor.

«Herr Bolliger, lassen Sie Ihre Frau los.» Sie sagte es ruhig. Er schien sie nicht zu hören.

«Herr Bolliger», versuchte sie es noch einmal. Sie trat näher, legte ihre Hand auf seine, als wollte sie ihm den Puls fühlen. Er schaute sie nicht an, aber sie konnte sehen, wie seine Kiefer sich bewegten. Mira stand ganz still. Sie schien nicht einmal zu atmen. Verwechslung, dachte Marie. Da hatte sie es. Sie versuchte sich vorzustellen, was Herr Bolliger sah. Was passierte hier in seinen Augen? Das Einzige, was Marie sehen konnte, war, dass Herr Bolliger müde war.

«Herr Bolliger, kommen Sie, setzen Sie sich doch erst einmal hin. Das ist bestimmt ein Schock für Sie. Und Sie müssen doch fit sein für Ihre Schicht.»

Bolliger hob unwillkürlich den Arm, um auf die Uhr zu schauen, und Mira huschte aus der Küche. Marie hoffte, sie würde sich nicht wirklich noch mit Packen aufhalten. Nein. Sie hörte, wie sie die Haustür öffnete und leise wieder schloss. Bolliger hatte jetzt ihren Arm gepackt. Vorsichtig bewegte sich Marie auf den Stuhl zu, auf dem Mira eben noch gesessen hatte.

«Ich möchte gerne Ihren Blutdruck messen», sagte sie. «Nur zur Sicherheit. Setzen Sie sich bitte. Strecken Sie den Arm aus, so!» Sie sprach ganz ruhig mit ihm, als sei alles in Ordnung. Sie hörte, wie ihr Wagen angelassen wurde, der Motor hustete ein paarmal. Endlich setzte Bolliger sich hin. Dabei lockerte er seinen Griff.

Marie schaute sich um, als suchte sie etwas. «Ich bin gleich wieder da», sagte sie. «Ich hole nur meinen Koffer.»

Bolliger nickte stumm. Konnte es so einfach sein? Marie lächelte ihm freundlich zu und ging dann aus der Küche ins Wohnzimmer. Bevor sie den Flur betrat, drehte sie sich um. Bolliger hatte den Kopf auf die Tischplatte gelegt.

Marie trat aus dem Haus, gerade als Maurer den Wagen gewendet hatte. Er beugte sich zur Beifahrerseite hinüber und öffnete die Tür. Mira saß mit den Kindern hinten.

«Fahren Sie, los!», sagte Marie und stieg ein.

Ein paar Kilometer lang fuhren sie schweigend. Zurück Richtung Stadt.

«Ins Kantonsspital?», vergewisserte sich Maurer.

«Nein, Maurer, nicht ins Spital, ins Frauenhaus!», sagte Marie.

Mira konnte gar nicht mehr aufhören zu lachen. Serena fiel ein, dann Joshua, alle drei lachten schrill und laut und haltlos, bis endlich alle drei weinten. Marie gab Maurer die Adresse. Schweigend fuhren sie durch die Stadt. Schließlich beruhigten sich Mira und ihre Kinder auf dem Rücksitz. Mira legte ihre Hand von hinten auf Maries Schulter.

«Danke», sagte sie.

«Wahnsinn», sagte Maurer nach einer Weile. «Wie Sie das durchgezogen haben. Wie in einem Film.»

«Nicht wie in einem Film, wie in einer Fernsehserie», murmelte Marie.

«Das Vorstadtspital!» Mira kicherte haltlos. «Hab ich sofort erkannt, die Szene, ich schau mir ja jede Folge an, mit diesem Trottel, der einen Albaner spielen soll! Und jetzt steht er plötzlich leibhaftig bei mir in der Küche, der Albanerdoktor Zlotan mit dem Schweizer Nachnamen!»

Ted

Tina war zum Kampf bereit. Sie kam gerüstet. Und nicht allein. Sandra begleitete sie, die Mutter von Emmas Freundin Tara.

«Wo ist Emma?», fragte Ted.

«Sie ist mit Ingrid einkaufen gegangen. Wir brauchen noch einiges für die Reise. Ingrid wird uns begleiten, sie wollte immer schon mal den Topanga Canyon sehen, wo die Rockstars leben …»

Ted nickte. Seine Mutter hatte sich auf die Gegenseite geschlagen. Das überraschte ihn nicht. Mit seinem letzten Klassenzug hatte er einen – diesmal vorbereiteten – Ausflug nach Zürich gemacht. Damals war gerade die bronzene Riesenspinne von Louise Bourgeois am Bürkliplatz aufgebaut worden. Während sie auf das Schiff warteten, das sie nach Rapperswil bringen würde, hatten sie zugeschaut, wie ein Kran die haushohen knorrigen Spinnenbeine aufrichtete. Die Mädchen hatten gekreischt, die Buben geflucht. Ted hatte ihnen nicht gesagt, wie die Statue hieß. Als sie von ihrer Schifffahrt zurückkamen, stand die Spinne. Ihre Beine spannten sich über den Platz. Ihr kleiner Leib täuschte. Kopflos lauerte sie ihrem nächsten Opfer auf.

Ted stellte sich direkt unter ihren Bauch, unter das Netz, in dem die Eier lagen. Er stellte sich vor, das Netz würde platzen und die schweren bronzenen Kugeln auf ihn herabregnen und ihn erschlagen. Einige seiner Schülerinnen und Schüler scharten sich um ihn und starrten ängstlich nach oben. Die anderen umlagerten den Kiosk, zählten ihr Geld, debattierten, wie sie es am besten ausgeben sollten. Angewandte Mathematik. Ted schaute nach oben, bis die Sonne direkt hinter der Spinne verschwand, als hätte sie sie verschluckt. Schwarz lauerte sie über ihm, dann beugte sie langsam ihre knotigen Beine, senkte ihren Bauch auf ihn, verschluckte ihn. Er schloss die Augen.

Maman.

So hieß die Spinne. Die Mutter aller Frauen. Er stand unter ihr und ließ sich von ihr einwickeln, aussaugen, vernichten. Seine Mutter war die Erste gewesen. Die Erste, die er nicht glücklich machen konnte. Sie war der Prototyp, die Erste in einer langen Reihe unglücklicher Prinzessinnen. Und wer war an ihrem Unglück schuld, wer hatte es verursacht? Ted. Seine Geburt hatte ein freies Leben beendet. Seine Mutter hatte ihm oft gesagt, dass er ihr Leben ruiniert habe. Sie hatte sich freigekämpft, sie hatte an die Versprechen geglaubt, die sie sich selber gegeben hatte: Die Welt steht dir offen. Du kannst machen, was du willst. Alles ist möglich.

«Ja, bis du Kinder hast. Aber dann kannst du es vergessen!» Ingrid hatte in England gelebt, sie hatte Wohnungen besetzt, in Punkbands gespielt, sie hatte sich jeden Tag neu erfunden. Dann war sie schwanger geworden. Nicht zum ersten Mal. Sie hatte versucht abzutreiben, das hatte sie Ted erzählt, er war noch klein gewesen, hatte es nicht verstanden. Etwas war schiefgegangen, der Arzt hatte gepfuscht, und Ted wurde geboren. Teds Vater bestand darauf, dass sie in die Schweiz zurückkehrten und ein normales Leben führten, doch das hielt Ingrid nicht lange aus. Sie floh in die Frauen-WG. Warum sie Ted mitgenommen hatte, wusste er nicht, vermutlich, weil sein Vater ihn auch nicht gewollt hatte. Ingrid hatte keinen Beruf gelernt. Sie versuchte sich mit Gitarrenstunden über Wasser zu halten, bevor sie ihre Eltern überredete, ihr eine Erbvorauszahlung zu leisten. So würde sie sich weiter ihrer Musik widmen können, dachte sie. Aber es wurde nichts daraus. Die Mütterwohngemeinschaft forderte ihren Tribut, sie musste sich nicht nur um ein Kind kümmern, sondern um viele. Nichts in Ingrids Leben entsprach mehr ihren Idealen. Keine einzige Vorstellung erfüllte sich. Sie konnte keineswegs tun, was sie wollte. Es war mitnichten alles möglich. Ein von bloßem Auge nicht sichtbarer Riss in einer dünnen Gummihaut hatte sie in die Knie gezwungen und gebrochen.

Zähneknirschend unterwarf Ingrid sich der Konvention, als sie die WG verließ und Balthasar heiratete. Doch verziehen hatte sie Ted deshalb noch lange nicht. So sehr er sich bemühte, er konnte seine Schuld nicht wiedergutmachen. Er zappelte sich ab wie eine Fliege im Netz, doch umsonst, sie würde ihn aussaugen, die leere Hülle ausspucken, gleichgültig.

Hobbypsychologie! Er schüttelte sich. Die beiden Frauen standen immer noch auf der Türschwelle und musterten ihn herausfordernd. Tina hatte die Arme vor der Brust verschränkt, Sandra hielt sich an ihrer Mappe fest.

«Kommt doch herein», sagte er. Die beiden Frauen schauten sich an. Das hatten sie nicht erwartet.

«Ja, gut, wenn du meinst?» Sandra ging an ihm vorbei in die Wohnung und schaute sich neugierig um. Mehrmals hatte sie angeboten, Emma nach Hause zu bringen und hier auf ihn zu warten. Er hatte immer abgelehnt. Er wollte ihr nicht noch mehr Umstände machen. Lieber fuhr er nach der Schule den kleinen Umweg und holte Emma bei ihr ab. Jetzt fragte er sich, ob das ein Fehler war. Hätte er nachgeben sollen? Hätte er sich auf sie einlassen sollen? Irgendwie musste er auch sie enttäuscht haben. Sonst hätte sie sich nicht so radikal auf Tinas Seite geschlagen. Martina. Sandra. Was wollten diese Frauen von ihm? Sie wollten ihn verschlingen, wie die Spinne. Sie wollten, dass er ihnen gehörte. Maman hatte zwei Arten von Töchtern, aber am Ende wollten sie alle dasselbe.

Die Frauen gingen durchs Wohnzimmer, schauten sich um, berührten die Bilder an der Wand und die Bücher im Regal. Ted fühlte sich an die Ermittlerinnen in Fernsehkrimis erinnert. Eine Bestandsaufnahme, dachte er. Er scheuchte sie in die Küche.

«Wollt ihr einen Kaffee?» Er nahm zwei Schachteln Kekse aus einer Schublade und legte sie auf den Tisch. «Setzt euch doch.»

«Hast du heiße Milch?», fragte Tina, und er erinnerte sich, wie heikel sie mit ihrem Milchkaffee war. Er wusste immer noch genau, wie das Verhältnis von Milch zu Kaffee sein musste, welche Farbe das fertige Getränk haben musste, er hatte es oft genug in sorgfältiger Handarbeit zubereitet, er konnte es im Schlaf. Doch jetzt hatte er eine Maschine, die ihm das abnahm.

Tina setzte sich zuerst, Sandra zögerte, bevor sie sich neben sie setzte. Sie würden ihm also gegenübersitzen, eine geschlossene Front.

Ted schaltete die Maschine an, die ein beruhigendes Gurgeln von sich gab, und bereitete zwei perfekte Caffè Latte im Glas zu. Er ließ sich Zeit damit. Die Frauen sprachen nicht. Angespannt saßen sie nebeneinander. Für sich machte Ted einen doppelten Espresso. Er setzte sich an den Tisch, riss eine der Kekspackungen auf und steckte sich eine Schokoladewaffel in den Mund. Sandra legte ihre Tasche auf den Tisch, öffnete sie und nahm eine Aktenmappe heraus. Sie schlug sie auf und nahm eine Liste heraus.

«Ich hab hier mal aufgeschrieben, wie oft ich Emma von der Schule abholen musste, seit sie bei dir lebt», sagte sie. «Du siehst, jede Woche mindestens einmal, meistens zweimal. Es ist offensichtlich, dass du der Herausforderung, neben deiner Arbeit ein Kind zu erziehen, nicht gewachsen bist.»

Ted nahm ihr die Liste aus der Hand und schaute sie an. Hatte sie ihm nicht angeboten, Emma abzuholen? War es nicht ihr Vorschlag gewesen? Sandras Augen brannten. Sie wollte ihm etwas sagen. Was? Bevor er etwas sagen konnte, mischte Tina sich ein.

«Ich möchte etwas klarstellen», sagte sie. «Es ist ein reines Entgegenkommen meinerseits, dieses Treffen. Ich habe mich erkundigt, ich habe jedes Recht, mit meiner Tochter zu leben, wo ich will. Wir waren nie verheiratet. Das Abkommen, das wir unterschrieben haben, ist vor Gericht nichts wert.»

Ted nahm sich noch eine Waffel. Tina wartete. Als er nichts sagte, fuhr sie in heftigerem Ton fort: «Dir ist schon bewusst, dass du keine Chance hättest, vor Gericht gegen mich vorzugehen? Ich habe gehört, dass du auch in der Schule Probleme bekommen hast. Du bist von der Arbeit freigestellt? Ein Schüler hat sich in deiner Obhut verletzt? Und dir soll ich meine Tochter anvertrauen? Kein Gericht der Welt würde mich dazu zwingen!»

Ted sagte immer noch nichts. In seinem Kopf überschlugen sich die Antworten. Er öffnete den Mund, nichts. Verlegen schob er eine weitere Waffel zwischen seine Lippen. In Gedanken war er noch mit Sandra beschäftigt, als Tina ihre Tirade begann. Du hast es doch angeboten, wollte er zu Sandra sagen, du hast sogar insistiert, du wolltest Emma unbedingt abholen, am liebsten jeden Tag, ich hab dich doch nicht darum gebeten. Und jedes Mal, wenn ich kam, um Emma abzuholen, wolltest du mir noch Kaffee anbieten, ein Glas Wein, ich habe immer nein gesagt, ich wollte mit Emma nach Hause, war das mein Fehler? Hättest du dich mit Tina solidarisiert, wenn ich bei dir geblieben wäre? Und was schaust du mich an, was willst du mir sagen: Dass ich immer noch eine Chance hätte, wenn ich nur endlich nachgeben würde?

Doch da hatte Tina schon angefangen zu sprechen, und bevor er sagen konnte, das Abkommen sei sehr wohl eine verbindliche Abmachung zwischen ihnen, auch wenn sie einem Sorgerechtsverfahren vor Gericht nicht standhalten würde, aber doch, es war notariell beglaubigt, es bedeutete nicht nichts. Wie kommst du überhaupt darauf, dass ich vor Gericht gehen will, wollte er sagen, du hast doch damit angefangen, nicht ich, und wenn wir schon dabei sind, wie meinst du das, «anvertrauen», hast du Emma nicht als Notfall bei mir abgeladen? Hast du nicht gesagt, es sei die Chance deines Lebens und ich solle sie dir nicht kaputtmachen? Du wolltest sie doch gar nicht mitnehmen, du konntest sie nicht mitnehmen, und außerdem, sie ist nicht deine Tochter, sie ist meine, unsere … Aber ein Wir gibt es nicht, das willst du doch sagen?

«Ich habe mit Anna gesprochen», sagte Sandra jetzt. «Ich habe sie angerufen, sobald ich von dem Unfall erfuhr. Hast du im Ernst geglaubt, du kämst mit so was durch? Ich steh vor der Schule, will die Mädchen abholen, da kommt so ein dicker Kerl und sagt, er sei hier, um Emma abzuholen! Als ob man ein kleines Mädchen einfach mit einem hergelaufenen Typen ziehen lässt! Männer! Ihr habt einfach keine Ahnung, aber ihr meint, ihr könnt es besser als wir, ihr könnt uns auch noch die Kindererziehung wegnehmen, so weit kommt’s noch!»

«Der gute Tobias», sagte Tina gehässig. «Dein einziger Freund. Ist wohl immer noch nicht Vater geworden. Das heißt aber noch lange nicht, dass er sich meine Tochter schnappen darf.»

«Ich bin natürlich dazwischen, ich habe gesagt, so geht das nicht, ich hole Emma ab, wie jeden Donnerstag, aber ihre Klassenlehrerin war bereits informiert, sie sagte, du hättest sie selber angerufen. Ein Notfall, sagte sie. Aber mich anzurufen hattest du keine Zeit! Ich hätte an dem Nachmittag mit Tara schwimmen gehen können, wenn ich gewusst hätte, dass Emma nicht zu uns kommt!»

«Wie dem auch sei», unterbrach Tina. «Wir haben uns mit Anna kurzgeschlossen und unsere Informationen zusammengelegt. Wenn es zu einem Rechtsstreit kommt, ist sie auf unserer Seite. Du hast keine Chance. Du versuchst es besser gar nicht erst. Wenn du deinen Job zurückbekommen willst. Du weißt, Anna könnte ihre Beschwerde bei der Schulpflege jederzeit zurückziehen, die ganze Sache würde sich in Luft auflösen.»

Ted sah, wie das Hinterteil der bronzenen Spinne aufplatzte und ein Heer unzufriedener Frauen entließ. Sie marschierten auf ihn zu, ihre acht Fäuste gegen ihn erhoben, lauter Frauen, die er nicht glücklich gemacht hatte, angeführt von Ingrid.

Plötzlich musste er lachen. Er sollte für das Unglück aller Frauen verantwortlich sein? Er, Ted? «Überschätz dich mal nicht, Mann!»

«Wie bitte? Wie nennst du mich?» Tina war empört. Sie hatte ihr Kinn gereckt, den Kiefer vorgeschoben, früher hatte dieser Ausdruck ihn gereizt, sie zu küssen. Nicht mehr.

«Sorry», sagte er, «ich hab mit mir selbst gesprochen.»

«Wenn du glaubst, das sei ein Witz …!»

«Nein, Tina, nein, das glaube ich nicht.» Ted gab auf. Er hatte alles versucht und nichts erreicht. Jetzt konnte er nicht mehr. Seine Mutter war nicht glücklich, Tina war nicht glücklich, Lilly schon gar nicht. Sandra nicht, Martina nicht, Anna nicht. Nicht einmal Emma war glücklich. Und auf Emma kam es an. Nur auf Emma.

Nevada hatte gesagt, das letzte Klesha, die unbegründete Angst, löse sich von selber auf. Da könne man gar nichts machen. An der Angst könne man nicht arbeiten. Die Mutter aller Ängste sei die Angst vor dem Tod. Jede Form von Angst sei eine Abwandlung dieser ersten. Und jede Angst sei wie diese unbezwingbar. Wieder dachte Ted an die Statue, die Maman hieß. Nicht die Mutter aller Frauen. Die Mutter aller Ängste.

«Der Angst vor dem Tod kann man nichts entgegenhalten», hatte Nevada gesagt. «Man kann sie nur in den Arm nehmen. Man muss sie akzeptieren, man muss den Tod akzeptieren. Den Tod kann man nicht verhindern. Auch die mächtigste, größte Angst schützt nicht vor ihm.» Und dann hatte sie ihnen gesagt, dass sie an einer unheilbaren Nervenkrankheit leide und das Studio am Wasser verlassen würde. Sie wisse noch nicht, ob, wie und wo sie weiterunterrichten würde. Aber sie vertraue darauf, dass ihre Schüler sie finden würden, wenn sie sie brauchten.

Ausgerechnet jetzt, wo Ted zum ersten Mal das Gefühl hatte, etwas gelernt zu haben, etwas, das er brauchen konnte. Seine größte Angst, Tina könne ihm Emma wegnehmen, hatte sich verwirklicht. Und hier saß er und atmete weiter. Er blieb einfach am Tisch sitzen und atmete weiter. Ihm konnte nichts mehr passieren. Einen nach dem anderen aß er alle Kekse auf. Sie knirschten zwischen seinen Zähnen, das Geräusch füllte seinen Kopf und übertönte die Stimmen der Frauen, das Klirren ihrer Waffen, die sich über dem Tisch erhoben. Als beide Packungen leer waren, stand er auf, füllte am Spülbecken ein Glas mit kaltem Wasser und trank es aus. Dann drehte er sich zu den Frauen um. Jetzt konnte er wieder sprechen.

«Tina», sagte er, «Tina, es ist ja gut. Ich denk gar nicht daran, vor Gericht zu gehen. Emma freut sich auf die Reise. Es ist eine großartige Gelegenheit für sie. Meinst du im Ernst, ich würde ihr die wegnehmen wollen? Außerdem hat sie dich vermisst.»

Als Emma und Ingrid von ihrem Ausflug zurückkamen, saßen Tina und Ted auf dem Sofa und schauten sich auf Tinas iPad Fotos an. Sandra war gegangen. Ihre Mappe hatte sie wieder mitgenommen. «Das wird ein Nachspiel haben», hatte sie gedroht.

Tina hatte gelacht. «Von Frauen verstehst du immer noch nichts», hatte sie gesagt.

Sie hatten eine Flasche Wein getrunken und die Bilder angeschaut, von Los Angeles, von Tinas Haus, von Emmas Schule. Dann klingelte es an der Tür.

«Huhu!», rief Ingrid. Ted öffnete die Tür.

«Bist du allein?», fragte er. Er gab vor, Emma in dem Berg von Einkaufstüten nicht zu sehen. «Hast du meine Tochter gegen Kleider eingetauscht?»

«Papa! Hier bin ich doch!», rief Emma.

«Hilf uns lieber», sagte Ingrid.

«Ach, hier bist du! Ich hab dich gar nicht gesehen!» Er hob Emma hoch und ließ seine Mutter die Taschen hereintragen.

«Hallo, Schatz!» Tina saß barfuß auf dem Sofa, ein leeres Weinglas in der Hand. Emmas Augen flitzten unsicher von Mutter zu Vater, sie versuchte die Situation einzuschätzen. Ted sah ihr kleines, weißes, dreieckiges Gesicht und wusste, dass er das Richtige getan hatte.

«Habt ihr ein ganzes Warenhaus ausgeraubt?», fragte er. «Lass mal deine Ausbeute sehen!»

Emma breitete ihre Schätze auf dem Boden aus. Kleider, Schuhe, englischsprachige Kinderbücher und Hörbücher. «Alles andere kaufen wir in Amerika», sagte sie. «Dort ist es billiger, hat Oma gesagt.»

«Und jetzt?» Ingrid schaute Tina an, dann Ted. «Was läuft? Habt ihr euch geeinigt?»

«Ja, haben wir», sagte Ted. «Ich hab nur eine Bedingung.»

«Also doch!» Tina stand auf. «Das wäre ja auch zu schön gewesen.»

Emma kauerte ganz still auf dem Fußboden, ihre Hände hielten über dem Rucksack inne, in den sie ihre neuen Bücher packen wollte.

«Bis zu eurer Abreise bleibt Emma bei mir.»

«Pfft!» Tina schüttelte den Kopf. «Natürlich, du Depp! Erschreck mich doch nicht so!»

Ted hatte nicht gewusst, dass er Tina erschrecken konnte. Das änderte alles, oder nichts.

«Und», sagte Emma. «Und wir essen jeden Abend Pizza.»

«Sei nicht traurig, Papa», sagte Emma, als sie im Bett lag. «Wenn ich in Amerika bin, kann Lilly immer hier schlafen!»

Ted verschlug es die Sprache. Verstand er wirklich so wenig von Frauen, selbst von den Kleinsten? Er fuhr Emma über die frischgewaschenen Haare. Er hatte Conditioner gekauft. Für lockiges Haar. Die größte Flasche, die er hatte finden können. Sie wog beinahe ein Kilo.

«Amerika ist groß», sagte Emma.

«Ich weiß.»

«Und ganz weit weg.»

«Mhm.»

«Das ist blöd», sagte Emma. «Wenn Mama in Amerika ist, und du in der Schweiz, dann kann ich immer nur einen auf einmal sehen, und der andere ist ganz weit weg. Wenn es in Amerika Tag ist, ist es in der Schweiz Nacht.»

«Das stimmt.»

«Es ist blöd», sagte Emma. «Ganz blöd. Aber es geht nicht anders. Ich könnte in Amerika in die Schule gehen und in den Ferien in die Schweiz kommen. Oder ich könnte hier in die Schule gehen und in den Ferien nach Amerika … Aber ich will nicht mehr hier in die Schule gehen. Tara ist gemein zu mir. Sie sagt, ich sei ein ungewolltes Kind. Und Makimba redet auch nicht mehr mit mir. In Amerika sind die Mädchen netter, hat Mama gesagt. Da kann ich neue Freundinnen finden.»

Ted wagte kaum zu atmen. Er hatte wieder einmal nichts verstanden. Wie konnte er so blöd sein? Er legte sich neben seine Tochter. Er wusste nicht, was er sagen sollte. Sie hatte recht. Er kannte dieses Gefühl des Ausgeliefertseins. Er hatte ihm nichts entgegenzuhalten. Er konnte Tina nicht zwingen hierzubleiben, ebenso wenig, wie sie ihn zwingen konnte, ihr zu folgen. Sie beide würden schwören, nur das Beste für ihre Tochter zu wollen und alles für sie zu tun. Doch beide meinten sie: Innerhalb bestimmter Grenzen natürlich.

«Ich hab überlegt», sagte Emma. «Ich hab ganz fest überlegt, aber es geht einfach nicht.»

«Ich hab auch überlegt», log Ted. «Ich hab furchtbar schwer überlegt.» Er runzelte dramatisch die Stirn, Emma kicherte. «Und dann hatte ich die Lösung: Ich erfinde ein fliegendes Auto, damit kann ich dich jederzeit besuchen, und wenn es dir in Amerika nicht gefällt, hole ich dich damit ab, das dauert gar nicht so lange!»

«Papa!», kicherte Emma. «Du meinst ein Flugzeug! Das gibt es doch schon! Mama ist mit so einem gekommen!»

«Ach so! Na dann!» Ted wischte sich über die Stirn. «Dann haben wir kein Problem, Kleine. Du kannst jederzeit zurückkommen. Okay?»

Emma nickte. «Erzählst du mir noch eine Geschichte?»

«Eine Geschichte … Na gut, eine kurze. Es war einmal eine große Spinne, die hieß Avidya», sagte er. «Sie hatte vier Töchter, die hießen Asmita, Raga, Dvesha und Abhinivesha.»

«Doofe Namen», murmelte Emma.

«Ja, zugegeben, das sind doofe Namen, aber hör zu, die Spinnenkinder hatten geheime Kräfte …» Er hielt inne. Was zum Teufel tat er hier? Er sah Emma an. Sie hatte sich tief ins Kissen gekuschelt. Ihre Wangen waren gerötet, sie war eingeschlafen.

Du bist noch einmal davongekommen, dachte er.

Sandra fuhr vor, als sie gerade von ihren Fahrrädern stiegen. Ted spürte, wie Emmas kleiner Körper sich versteifte. Sie atmete flach. Sie versuchte, sich unsichtbar zu machen. Ted kannte diese Strategie. Sie funktionierte nur kurzfristig. Er nahm Emma an der Hand und zog sie zu dem knallroten Mini, der mit laufendem Motor am Straßenrand stand. Tara wollte gerade aussteigen, als sie sie sah. Sie zögerte. Ted klopfte ans Fenster. Sandra beugte sich zur Beifahrerseite herüber und öffnete das Fenster einen Spalt weit.

«Guten Morgen, Sandra und Tara», sagte Ted. «Hört mal zu, ich glaube, wir haben ein Missverständnis: Tara, ich habe gehört, du machst dir Sorgen um Emma.»

Tara schaute verwirrt. Sandra presste die Lippen zusammen.

«Du hast zu ihr gesagt, sie sei ein ungewolltes Kind. Ich weiß nicht, wo du das gehört hast …» Tara blickte zu ihrer Mutter, diese starrte das Steuerrad an, das mit gelochtem Lederimitat überzogen war. «… aber ich kann dich beruhigen. Ich kann euch beide beruhigen: Emma ist kein ungewolltes Kind. Und wisst ihr, warum nicht? Es gibt gar keine ungewollten Kinder. Selbst ein Kind, das keine Eltern hat, ist gewollt, von der ganzen Welt gewollt, versteht ihr, jedes Kind ist wichtig für die Welt …» Er verstummte. Was redete er da zusammen! Hatte er sie nicht einschüchtern wollen? Hatte er es Tara nicht mit einer Bemerkung über ihren nicht vorhandenen Vater heimzahlen, hatte er Sandra nicht mit einem Elterngespräch drohen wollen? Stattdessen predigte er wie ein Jesusfreak. Als Nächstes würde er sich mit seiner Gitarre an den Straßenrand stellen und «Gott ist die Liebe» singen!

Obwohl: so unangenehm war diese Vorstellung nicht. Er schüttelte den Kopf, lachte leise und sagte dann: «Das Leben ist schön, und alles ist gut!» Wenn er schon dabei war.

Emma machte sich von ihm los. Sie ging ein paar Schritte voraus Richtung Schule, dann drehte sie sich um und wartete, bis Tara ausgestiegen war. Er hörte den Mini wegfahren. Tara rannte zu Emma und umarmte sie. Hand in Hand gingen sie auf das Schultor zu.

«Mann …», hörte er Emma sagen, «so peinlich … megapeinlich.»

Nach ein paar Schritten drehte sie sich zu ihm um. Sie zwinkerte ihm zu und winkte ihn dann ungeduldig weg.

Ted ließ sein Fahrrad stehen und ging zu Fuß weiter. Er wusste nicht, wohin er ging. Der ganze Tag lag vor ihm. Er konnte tun, was er wollte. Die Zeitung zweimal von hinten bis vorne lesen. Überteuerten Kaffee trinken. Mitten am Tag ins Kino gehen. Sich ans Flussufer legen. Rauchen.

Was wollte er? Er wusste es nicht mehr. Nichts, dachte er. Ich will nichts. Ziellos ging er weiter, bis er die Straßen nicht mehr kannte. Irgendwann begann es zu regnen und er blieb stehen.

Er legte den Kopf in den Nacken und ließ das warme Wasser auf sein Gesicht tropfen. Das Leben ist schön, dachte er, und alles ist gut.

Poppy

«Schneider, mitkommen!» Frau Fahrny hatte die Klappe geöffnet und schaute besorgt zu Poppy hinein. «Schneider, sind Sie bereit?» Fahrny schloss die schwere Metalltür auf und betrat die Zelle.

Poppy saß auf dem gemachten Bett. Sie schaute fragend zu Fahrny auf. Diese nickte.

«Sieht schon viel besser aus», sagte sie. Poppy berührte ihr Gesicht, das voller blutiger Kratzer war. Man hatte ihr eine Salbe gegeben, mit der sie sich mehrmals täglich einreiben sollte. Poppys Gesicht brannte. Doch es fiel nicht von ihr ab. Dabei hatte sie doch den Kopf verloren. Endlich.

«Kommen Sie, ich bring Sie in die Therapie.»

Poppy stand langsam auf. Plötzlich erinnerte sie sich an die zwangsjackenartigen Fixleintücher, die sie in ihrer Verzweiflung über die Betten ihrer Söhne gespannt hatte, die beide vier Jahre lang nicht durchgeschlafen hatten. Mit einer Überschneidung von zwei Jahren ergab das insgesamt sechs schlaflose Jahre in Poppys Leben. Schlafentzug war eine international anerkannte Foltermethode. Es war ein Wunder, dass Poppy ihren Kopf nicht schon viel früher verloren hatte. Das Kind wurde mitsamt seinem Pyjama unter das Leintuch gesteckt, das drei Löcher hatte, für Kopf und Arme. Dann wurden die Ecken um die Matratze gespannt und festgesteckt, und das Kind so ans Bett gefesselt. Einmal, als sie im Ferienhaus von Peters Familie im Engadin auf Matratzen schliefen, war Lukas mitten in der Nacht heulend in ihr Schlafzimmer gekrochen, auf allen vieren, das Fixleintuch hinter sich gespannt wie ein Segel, die ganze Matratze hinter sich herschleifend.

Poppy fühlte sich, als sei ihr Körper an der plastikbezogenen Matratze in ihrer Zelle befestigt. Nur mit Mühe konnte sie ihren Hintern heben, sich losreißen, die zwei Schritte bis zur Tür gehen und Frau Fahrny in den Flur hinaus folgen. Normalerweise musste sie vor der Vollzugsbeamten gehen, damit diese sie im Auge behalten konnte. Diesmal gingen sie nebeneinander.

Fahrny berührte Poppy leicht am Arm. «Halten Sie durch, Schneider», murmelte sie. «Denken Sie an Ihre Söhne!»

Genau das tat Poppy ja. Waren ihre Söhne nicht besser dran ohne sie?

Poppys Leben war plötzlich hektisch geworden. Sie hatte angefangen zu arbeiten. Mehrere Stunden täglich klebte sie Grußkarten zusammen. Sie bekam Besuch von ihrem Anwalt. Besuch von Julia. Sie hielt sich zur gleichen Zeit wie die anderen Frauen im betonierten Hof auf. Das Einzige, was sie nicht nutzte, war der wöchentliche Anruf. Stattdessen schrieb sie ihren Söhnen Briefe, und sie schrieben ihr zurück. Halte durch, Mom.

Wir lieben dich.

Ihr Tagesablauf war durchgeplant. Um sechs Uhr ging die Klappe auf, Frühstück. Abwaschen, aufräumen, Bett machen, duschen und anziehen. Wenn sie um Viertel vor sieben mit allem fertig war, durfte sie die Zelle verlassen und zur Arbeit gehen. Wenn sie allerdings nicht bereit war, musste sie in der Zelle bleiben. Den ganzen Rest des Tages lang.

«Nur noch eine Minute, ich bin gleich so weit!» – das galt hier nicht. Die Beamten schauten Poppy oft mit einer Mischung aus Mitleid und Ungeduld an, die sie von ihrem Vater kannte. Mit diesem Blick, als fragten sie sich, ob sie sich wirklich nicht absichtlich so ungeschickt anstellte. Dabei gab Poppy sich doch alle Mühe. Und nach drei Tagen hatte sie gelernt, die Zeit, die ihr immer entglitten war, zu zähmen. Fast fünfzig Jahre lang hatte sie mit ihr gerungen. Jetzt gehorchte sie ihr plötzlich, sie ließ sich von ihr bändigen, einteilen, kontrollieren, wenigstens zwischen sechs Uhr und Viertel vor sieben.

Als sie das erste Mal pünktlich bereitstand, strahlte sie vor Stolz, und Frau Fahrny, die sie an diesem Morgen abholte, lächelte anerkennend. Sie führte Poppy in einen fensterlosen Raum, in dem drei große, quadratische Tische standen. An einem saßen schon zwei andere Gefangene, die Poppy vom Hofgang her kannte. Seit ein paar Tagen durfte sie zusammen mit den anderen in den Spazierhof. Am ersten Nachmittag hatte sie erstaunt festgestellt, dass ihre Stimme noch funktionierte. In den ersten Wochen hatte sie sie kaum gebraucht. Poppy hatte nicht gemerkt, wie sehr sie menschliche Gesellschaft vermisst hatte. Sie war ganz zufrieden gewesen, allein in ihrer Zelle, sie hatte mit ihren Gedanken gespielt wie eine Katze mit bunten Wollknäueln, hatte sie aufgerollt und hin und her gejagt und miteinander verknüpft. Jetzt stürzte sie sich mit einer Begeisterung auf die anderen Gefangenen, die diese erschreckte. Sie redete, bis sie heiser war. Großzügig verteilte sie ihre Zigaretten, Julia würde ihr nächste Woche wieder eine Stange mitbringen und sie besorgt fragen, ob sie nicht zu viel rauche. Nach einer Weile merkte Poppy, dass sie die Einzige war, die redete. Sie fing an, Fragen zu stellen, zuzuhören, die anderen gewöhnten sich an sie. Vielleicht mochten sie sie sogar.

«Yo, Poppy!» Samantha zeigte auf einen freien Stuhl neben sich. Sie war schwanger, was sie nicht davon abhielt, Poppys Zigaretten zu rauchen. Eine kleine, schmale, flachbrüstige Frau, die in dem blauen Trainingsanzug beinahe verschwand. Ärmel und Hosenbeine hatte sie aufgekrempelt, das lange Haar glatt geölt und streng aus dem Gesicht gekämmt. Sie sah aus wie ein Kind, das einen Ball unter dem Pullover versteckte. Sie hatte ihren Freund erstochen, den Vater ihres Kindes, der, so sagten die anderen, in Wirklichkeit ihr Zuhälter war. Die anderen, die am Tisch saßen, Mendi und Selima, waren wegen Drogendelikten verhaftet worden. Schmuggel und Verkauf. Beide hatten für Männer gearbeitet, die sie liebten, die ihnen alles Mögliche versprochen hatten und deren Besuch sie jetzt sehnsüchtig und meist vergeblich erwarteten.

Eigentlich, dachte Poppy, eigentlich sind wir alle der Liebe wegen hier.

Die Arbeit war nicht so einfach, wie sie aussah. Man musste die Karten exakt falzen, die vorgestanzten Motive sorgfältig auslösen und aufkleben. Das fiel Poppy nicht leicht. Sie konnte nicht gleichzeitig reden, zuhören und arbeiten. Immer wieder ließ sie die Karten sinken. Sie wurden pro Stück bezahlt, die anderen Frauen lachten Poppy leise aus.

«Du hast es wohl nicht nötig, la suiza», sagten sie. Sie sparten das Geld für ihre Entlassung, für ihre Verteidigung, sie warteten mit großer Sehnsucht auf den wöchentlichen Besuch. Sie versuchten sich mit den wenigen Mitteln, die ihnen zur Verfügung standen, zurechtzumachen und waren dann zutiefst enttäuscht, wenn wieder nur die Mutter gekommen war, oder die Schwester. Es ist drinnen nicht anders als draußen, dachte Poppy. Wir tun alles, um geliebt zu werden, doch die Belohnung bleibt aus.

Poppy schaute den Frauen zu, wie sie vor Erwartung flirrend den Besucherraum betraten und mit den Blicken absuchten. Wenn sie nach einer halben Stunde in ihre Zellen zurückgingen, waren ihre Schultern gebeugt, ihre Augen stumpf und ihre Lippen schmal. Poppy kam zum Schluss, dass man die Liebe nicht verdienen konnte. Aber was sollte man sonst tun?

Die Arbeit wurde von einer Rauchpause im Spazierhof unterbrochen, dann gingen sie zurück in ihre Zellen, um das Mittagessen einzunehmen, jede für sich allein. Nachmittags durften sie eine Stunde in den Hof. Poppy hatte regelmäßige Gespräche mit einem der drei diensthabenden Psychiater, jedes Mal mit einem anderen. Ihr Anwalt hatte diese Gespräche angeordnet. Ihrer Weigerung, zu sprechen, sich zu entlasten, musste doch eine psychologische Störung zugrundeliegen, meinte er.

«Ja», sagte Poppy. «Die Liebe.»

«Sie nehmen die Situation nicht ernst!» Poppy verstand nicht, warum Wolf ihr einen Anwalt bezahlte. Warum wollte er, dass sie sich verteidigte? Wie konnte sie ihn weiterhin schützen, wenn sie sich verteidigte? Wollte er denn nicht, dass sie ihn schützte? Sie hatte gehofft, der Anwalt würde ihr einen Brief von ihm mitbringen, ein Geschenk, irgendetwas.

«Herr Bolliger lässt Ihnen sagen, er würde alles für Sie tun», sagte er nur. «Wirklich alles.» Dann ließ er sie stapelweise Vollmachten und Eingaben unterzeichnen und ging dann wieder. Poppy lag nächtelang wach und kaute auf diesen wenigen Worten herum. Er würde alles für sie tun. Wirklich alles. Hieß das, er würde gestehen? Wenn Wolf gestand, würde sie entlassen. Dafür käme er ins Gefängnis. So oder so, sie konnten nicht zusammen sein. Nie wieder. Nie mehr.

Nach einer solchen schlaflosen Nacht hatte Poppy beim Putzen ihrer Zelle nicht aufgepasst und die Putzmittelflasche umgestoßen. Die schmierige, scharfriechende Flüssigkeit hatte sich über den Betonboden ergossen, sie hatte versucht, sie mit ihrem Handtuch wegzuwischen. Dann hatte sie ein neues Tuch verlangt und war verwarnt worden.

«Sie kennen doch die Regeln, Frau Schneider!»

«Streng, aber gerecht», hatte Samantha gesagt, die aus einem anderen Gefängnis verlegt worden war, als ihr Geburtstermin näher rückte. Hier gab es Mutter-Kind-Zellen. Dort hatten die Gefangenen ihre Privilegien selber verwaltet, was dazu führte, dass die Bienenköniginnen den ganzen Tag am Telefon hingen, während die Arbeiterinnen wochenlang auf einen Anruf warten mussten.

«Hier ist es viel besser», sagte Samantha. «Du lernst am ersten Tag die Hausordnung auswendig, du hältst dich daran, du hast keinen Ärger, basta!»

Poppy hätte auf sie hören sollen. Sie nahm die laminierte Hausordnung in die Hand und las sie durch: Handtücher werden einmal die Woche ausgegeben, ein Stück.

«Aber das ist doch absurd», sagte sie. «Das können Sie doch nicht ernst meinen, wie soll ich denn mit diesem einen Lappen eine ganze Flasche Putzmittel aufwischen?»

«Sie müssen sie ja nicht ausleeren», sagte Frau Meier. Bevor Poppy bewusst wurde, was sie da tat, hatte sie ihr verschmutztes Handtuch zusammengeknüllt und gegen die Wand geworfen.

«Aber, Frau Schneider», sagte Frau Meier traurig. «Sie lassen mir ja keine andere Wahl. Eine Nacht Arrest. Die Regeln gelten für alle. Schade, Frau Schneider! Sie stellen sich immer selber ein Bein!»

Das hörte Poppy nicht zum ersten Mal.

Die Arrestzelle war ganz in dunklem satten Rosa gehalten. Boden, Wände und Decke waren in dieser Farbe gestrichen, sogar der Plastiküberzug der Matratze leuchtete in Cool Down Pink. So hieß die Farbe, die eine beruhigende Wirkung haben sollte, das war wissenschaftlich erwiesen. Allerdings auch, dass diese Wirkung in ihr Gegenteil umschlagen konnte. Wann, das war nicht vorherzusagen. Nach ein paar Stunden oder Tagen, bei manchen auch gar nicht. Bei Poppy dauerte es zehn Minuten, und die Farbe löste einen Wirbel in ihrem Kopf aus, der sich schnell zum Orkan hochschraubte.

Durchhalten, durchhalten, für wen? Die Buben sind doch ohne dich besser dran. Was sollen sie mit einer Mutter, die nicht mal eine zwölf Quadratmeter große Zelle in Ordnung halten kann? Warum hast du den Putzlappen nicht einfach ausgewaschen und wieder benutzt? Warum musstest du auch dein Handtuch nehmen? Wer ist schon so blöd? Keine der anderen Gefangenen ist so blöd wie du. Und die waren nicht auf dem Gymnasium. Du bist unfähig, unbrauchbar, eine Zumutung. Kein Wunder, dass dich keiner liebt. Dich kann man nicht lieben. Hast du gemeint, Wolf käme zu dir zurück, wenn du dich für ihn opferst? Hast du gehofft, er liebe dich dann noch mehr? Keinen Meter weit gedacht, Poppy, wie soll er zu dir zurückkommen, wenn du in einer Zelle hockst? Und wie der Anwalt daherredet, ist es eh umsonst, keiner glaubt dir, du weißt nicht, wie es passiert ist, du hast dir keine glaubwürdige Geschichte zurechtgelegt, nicht einmal das kriegst du auf die Reihe!

Du bist eine Fehlkonstruktion. Deine Mutter hast du ins Grab gebracht und deinen Vater vertrieben. Deine Ehe hast du zerstört, deine Kinder vernachlässigt, und deinen Geliebten gebrochen. Du bist dumm. Unfähig. Unbrauchbar. Unfähig. Unbrauchbar.

Poppy begann zu schreien, um den Orkan in ihrem Kopf zu übertönen, sie hielt sich die Ohren zu, als kämen die Stimmen von außen, dann waren ihre Hände plötzlich an ihrem Haaransatz, sie riss an ihren Haaren, dann riss sie mit allen zehn Fingern die Haut von ihrer Stirn herunter, ihre Finger krallten sich in die Wangen, rissen, zerrten, bis ein Alarm losging und die Zellentür aufgeschlossen wurde.

Frau Meier und ein männlicher Vollzugsbeamter, den Poppy nicht kannte, packten ihre Arme und rissen sie zurück. Sie drückten Poppys Arme auf ihren Rücken und hielten sie fest. Poppy weinte. Die Tränen brannten in ihrem Gesicht, plötzlich tat ihr alles weh. Sie weinte laut und mit offenem Mund wie ein Kind. Speichel tropfte über ihr Kinn und mischte sich mit ihren Tränen.

Sie wurde hinausgeführt. Den Flur entlang. Sie lag auf einem Schragen und bekam eine Spritze. Ihr Gesicht brannte. Dann lag sie wieder in ihrer Zelle. Das Licht brannte. Immer wieder ging die Klappe auf.

«Frau Schneider, alles in Ordnung?»

Wenn sie nicht gleich antwortete, wurde die Tür aufgeschlossen, und jemand schaute nach, ob sie noch atmete. Einmal fuhren sanfte Finger über ihr schmerzendes Gesicht, tupften kühlende Salbe auf die Kratzer. Poppy lag auf dem Rücken und schaute zu, wie das Licht vor dem Fenster mehr und wieder weniger wurde.

«Was ist passiert?», fragte der Psychiater, den Poppy den Dienstagsdoktor nannte, weil sie sich seinen Namen nicht merken konnte.

Poppy beschrieb den Orkan in ihrem Kopf.

Der Dienstagsdoktor nickte. «Sind Sie schon einmal abgeklärt worden?», fragte er.

«Abgeklärt? Warum?»

Der Arzt zeigte auf die Schulhefte, die auf seinem Schreibtisch lagen. Er hatte Poppy um einen Lebenslauf gebeten, zwei bis fünf Seiten, hatte er gesagt. Doch Poppy hatte ein Heft nach dem anderen vollgeschrieben.

«Haben Sie die etwa alle gelesen?»

«Ehrlich gesagt, ich hatte es nicht vor. So viel Zeit habe ich gar nicht. Aber Sie schreiben so spannend, Frau Schneider, ich konnte einfach nicht aufhören zu lesen! Sie haben ein echtes schriftstellerisches Talent!»

«Ich?» Ein Talent – sie?

«Das liest sich wie ein Roman», sagte der Dienstagsdoktor. Er legte eine flache Hand auf die Hefte, als wollte er sie für sich reservieren. «Aber auch wie eine Fallstudie für ADS.»

«ADS», sagte Poppy langsam. «Ist das dasselbe wie ADHS?»

«Heute nennt man es ADS + H, für Hyperaktivität. Aber ich glaube nicht, dass Sie ein H haben.»

«Aber die anderen Buchstaben, die schon? Die hab ich?»

«Es spricht einiges dafür. Aber eben, Sie müssten seriös abgeklärt werden.»

«Lukas ist abgeklärt worden», sagte Poppy. «Mein Sohn. Der jüngere.»

«Und? Was hat die Untersuchung ergeben?»

«Ich weiß es nicht genau.» Julia hatte sie angerufen. Lukas hatte Probleme in der Schule, seine Klassenlehrerin hatte eine Abklärung vorgeschlagen. Poppy erinnerte sich an das Gefühl der Ausweglosigkeit. Wenn mit ihm etwas nicht stimmte, musste es wohl ihre Schuld sein. Von Peter konnte er es nicht haben. Julia hatte gesagt, sie würde nicht zulassen, dass man dem Luki eine Diagnose anhänge, noch weniger, dass man ihn mit Medikamenten abfülle, ohnehin glaube sie nicht an diese Scheindiagnosen, die nur der Pharmaindustrie dienten. Nein, sie würde erst einmal beantragen, dass er in eine andere Klasse versetzt würde. Poppy solle sich keine Sorgen machen. Julia würde sich um alles kümmern.

Und Poppy hatte alles Julia überlassen. Julia wusste besser als sie, was das Beste war für ihren Sohn.

«Morgen werden Sie also entlassen», sagte der Dienstagsdoktor.

«Bitte nicht», sagte Poppy.

Den Rest der Stunde verbrachten sie damit, Poppys Ängste einzufangen und eine nach der anderen aufzuspießen.

Als Poppy wieder in ihrer Zelle war, schaute sie lange in den Spiegel, der über dem Waschbecken hing. Der Spiegel war nicht aus Glas, sondern aus Metall, und zeigte Poppy ein schmeichelhaft verwischtes Abbild ihres Gesichts. Ihre Falten waren gar nicht zu sehen, und auch die Kratzer waren verblichen und matt. Poppy fühlte, wie sich im Spiegel ein schwarzes Loch auftat. Und wie sie kopfvoran in dieses Loch stürzte.

Wolf hatte gestanden. Poppy wurde entlassen. Vielleicht würden sich ihre Wege im Hof des Untersuchungsgefängnisses kreuzen. Wenn nicht, würden sie sich nie wiedersehen. Nie wieder berühren. Nie.

Ihr Geständnis hatte, wenn überhaupt, alles noch schlimmer gemacht. Dass Wolf zugelassen hatte, dass seine Geliebte für ihn im Gefängnis saß, sprach nicht für ihn.

Poppy musste in ihr Leben zurückkehren, das sich nicht verändert hatte. Ein Leben, das sie an der Kehle würgte. Ein Leben, das ihr zu viel war. Das sie nicht wollte.

Der Dienstagsdoktor hatte eine Überweisung geschrieben. Sie würde abgeklärt werden. Auf jeden Fall die Gesprächstherapie weiterführen. Er hatte ihr die Hefte zurückgegeben.

«Es ist nicht nötig, so zu leiden», hatte er gesagt.

Das schwarze Loch wurde größer und größer. Was, wenn es wirklich eine Erklärung dafür gab, dass Poppy so war, wie sie war? Was, wenn es gar nicht ihre Schuld war, ihre Unfähigkeit? Was, wenn gar nicht sie ihre Mutter ins Grab gebracht hatte, sondern diese drei oder vier Buchstaben? Was, wenn man diese Erklärung schon früher gefunden hätte?

Das schwarze Loch drohte sie zu verschlingen.

Lukas, dachte sie. Und: Es ist nicht nötig, so zu leiden!

Sie richtete sich auf, fuhr mit der Hand über die spiegelnde Fläche, strich das schwarze Loch aus.

«Cheeseburger mit Pommes frites!», rief Frau Fahrny durch die offene Klappe. «Ihre letzte Mahlzeit hier, Frau Schneider, ich freu mich so für Sie.» Sie häufte großzügig Pommes frites auf Poppys Teller und zog dann aus ihrer Hosentasche zwei kleine Aluminiumtüten. Mayonnaise und Ketchup.

«Frau Meier wird Sie morgen nach dem Frühstück ausweisen», sagte Fahrny. «Ich seh Sie hier hoffentlich nicht wieder!»

«Danke.» Poppy nahm das Tablett entgegen. «Frau Fahrny …» Sie zögerte. Sie wusste nicht, wie sie die Frage formulieren sollte, die ihr quer im Hals steckte.

Aber Fahrny hatte schon alles gehört. «Natürlich schaffen Sie das, Schneider», sagte sie. «Wir glauben an Sie!»

Und mehr, dachte Poppy, als sie die roten und weißen Saucenkringel über die gelben Kartoffelstäbchen drückte, mehr konnte man nicht sagen. Mehr musste sie nicht wissen.

3. Teil

Wir sind nicht allein.

karmāśuklākṛṣṇaṃ yoginastrividhamitareṣām

Die Handlungen der Yogi sind weder schwarz

noch weiß und auch nicht

schwarz-weiß wie die der anderen.

Patanjali Yoga Sutra 4.7

Nevada

Nevada blickte in den Spiegel und sah ihren Vater. Die dunklen Haare, die kantigen Backenknochen, die geschwungene Oberlippe. Mit dem Handrücken wischte sie über das beschlagene Glas. Das Gesicht ihres Vaters schaute ihr entgegen, überlagerte ihres um wenige Millimeter verschoben. Ihre von der Dusche nassen Haare kräuselten sich, Nevada öffnete den Badezimmerschrank, um ihre Haarbürste herauszunehmen. Die Spiegeltür schwang ihr entgegen, die beiden Gesichter fielen auseinander und starrten sie für den Bruchteil eines Augenblicks beide gleichzeitig an. Vier schwarze Augen. Sie griff nach der Bürste und schloss die Tür so schnell wieder, dass sie sich beinahe die Hand einklemmte. Die Gesichter rutschten wieder übereinander, aber weniger genau als vorhin. Grob hieb Nevada mit der Bürste auf ihr nasses Haar ein, trieb die Borsten in ihre Kopfhaut, zerrte, zog. Sie striegelte ihre langen Haare glatt, doch immer wieder kräuselte sich die Mähne des Vaters um ihren glattgestrählten Kopf wie ein Unheiligenschein. Nevada ließ die Bürste sinken und begann zu weinen.

Nie würde sie ihn loswerden. Ihren Vater. Er steckte in ihr drin. Sie war gezeichnet, gebrandmarkt, verdorben. Also doch. Ihr Vater lebte in ihrem Gesicht, schlimmer noch, die Mutter ihres Vaters.

«Du siehst ja bald aus wie deine Oma», hatte Beni immer wieder zu ihr gesagt, abschätzig. Nevada war früh in die Pubertät gekommen, mit zwölf hatte sie ihre Periode gehabt, früher als die anderen Mädchen in ihrer Klasse, und erst recht als die im Ballettunterricht. Gleichzeitig begannen ihre Brüste zu wachsen. Ihr Vater registrierte es als Erster, und er wurde wütend. Als wären ihre Knospen gegen ihn persönlich gerichtet. «Pass bloß auf, dass du nicht so große Brüste bekommst wie die Oma», sagte er immer wieder gehässig.

Die Brüste hatten Nevada ihre Sonderrolle gekostet. Beni nahm es ihr übel, dass sie das Lager gewechselt hatte. Dass sie eine Frau geworden war. Sie hatte ihn verraten, ließ er sie spüren. Er wandte sich von ihr ab. Und so sehr Nevada sich das jahrelang gewünscht hatte, so sehr verletzte es sie, als es wirklich geschah. Als ihr Wunsch sich erfüllte, als ihr Vater sie in Ruhe ließ. Jetzt war sie ganz allein. Die Aufmerksamkeit ihres Vaters mochte eine ungebetene gewesen sein, eine ungesunde, aber es war immerhin eine. Jetzt bedeutete sie nichts mehr, für niemanden. Nur weil sie Brüste hatte. Sie versuchte, sie klein zu halten, indem sie noch weniger aß als bisher. Nacht für Nacht wickelte sie eine elastische Binde um ihren Brustkorb, die sie so hart anzog, dass sie kaum atmen konnte. Ein Trick, den alle Ballettschülerinnen kannten. Er wirkte aber nicht immer. Manche Brüste setzten sich durch, wie die von Nevada.

«Geh weg!», heulte Nevada. «Lass mich in Frieden!» Doch Beni ließ sich nicht vertreiben. Durch ihre Tränen hindurch verschmolz sein Gesicht mit ihrem, bis seine Mutter aus dem Spiegel schaute, Nevadas Großmutter.

Man hatte sie nicht Großmutter nennen dürfen. Anna Montenero stammte aus einer reichen Familie. Nach ihrer Scheidung hatte sie ihren Mädchennamen wieder angenommen und war nach Monaco gezogen. Wegen der Steuern. Als Kind hatte Nevada immer an ein Steuerrad gedacht, wenn sie das hörte, und sich ihre Großmutter vorgestellt, wie sie durch ein fremdes Land kurvte, mit diesem speziellen Steuerrad in der Hand. Ihr Vater hatte immer zu Nevada gesagt, sie schlage seiner Mutter nach, schon bevor sie Brüste bekommen hatte. Es hatte nie wie ein Kompliment geklungen. Dabei war Anna eine schöne Frau gewesen. Mit ihrem kantigen Gesicht, der geschwungenen Nase und den langen schwarzen Locken sah sie exotisch aus, wie eine Märchenkönigin. Sie kam nur selten in die Schweiz, und bei jedem ihrer Besuche gab es Streit. Martha war immer schon Tage im Voraus nervös, putzte die Wohnung, plante die Mahlzeiten. Doch sie konnte es Anna nicht recht machen. Nichts war gut genug für ihren Sohn, schon gar nicht diese knochige blonde Frau, die nicht einmal anständig kochen konnte. Anna verzog das Gesicht wie ein gelangweiltes Kind, sie schob den Teller von sich und lud die ganze Familie ins Restaurant ein. Dort kommandierte sie die Kellner herum und machte sich über Marthas Kleidung lustig. Immer wieder zog sie die Kinder an sich. Anna Montenero trug tief ausgeschnittene, kurze Kleider aus auffallenden bunten Stoffen, sie zeigte bis ins hohe Alter ihre braungebrannten dünnen Beine. Sie hatte einen weich wogenden Busen, der nach teurem Parfüm roch und in dem die Kinder beinahe erstickten, wenn sie sie an sich zog. «Donne-moi la bise», rief sie immer schon von weitem. «Nun komm schon, gib mir einen Kuss, zier dich nicht so!»

Plötzlich erinnerte sich Nevada, wie Annas Hand immer auf Benis Bein geruht hatte während dieser Essen, wie sie über sein Hosenbein fuhr, hinauf und hinab. Wie sie ihm ins Ohr flüsterte und ihn dann ins Ohrläppchen biss. «Mein Kleiner», nannte sie ihn. «Mein Benjamin.» Sie hatte ihren Sohn in ihrem uferlosen Busen erstickt.

Nevada warf ihre Haarbürste gegen den Spiegel. Doch ihre Kraft reichte nicht aus. Klirrend landete die Bürste im Waschbecken. Nevada sank auf den Badezimmerboden und blieb dort liegen, bis ihre Schwester sie fand.

Sierra sagte nichts. Sie ging in die Knie, schob ihre Arme unter Nevadas Körper, kippte sie mit einer Drehung näher zu sich hin und stand dann in einer einzigen, mühelosen Bewegung auf und hob Nevada hoch. Als wiege sie nichts. Nevada spürte die Muskeln ihrer Schwester, ihren harten Körper. Sie wimmerte. Die Berührung hatte die Ameisen geweckt.

Vorsichtig legte Sierra sie auf das ungemachte Bett. Erst dann fragte sie, was eigentlich los sei. Sie zuckte nicht zusammen, als Nevada sagte, sie hätte Beni im Spiegel gesehen. Sie nickte nur und trat dann auf den Gartensitzplatz hinaus, um ungestört telefonieren zu können.

«Doppelte Sicht», sagte sie, als sie wieder hereinkam. Nevada erinnerte sich plötzlich. Professor Kaiser hatte sie auf dieses Symptom vorbereitet. Beni Marthaler war nicht von den Toten auferstanden, um sie aus ihrem Badezimmerspiegel heraus zu bestrafen oder sich gar bei ihr zu entschuldigen. Sie hatte einen Schub.

Und ihr Schub fiel auf die heißesten Tage des Jahres. Vielleicht war er auch von der Hitze ausgelöst worden. «Dann wäre es ein Pseudoschub», sagte Sierra. «Fühlt sich leider genauso beschissen an, aber dafür wäre die Verschlechterung deines Zustands dann eine vorübergehende. Wir werden ja sehen. Alphonse kommt auf jeden Fall vor dem Abendessen noch vorbei.»

Alphonse?, dachte Nevada. Professor Kaiser? Warum nannte ihre Schwester ihren Neurologen beim Vornamen? Und seit wann machte er Hausbesuche? Doch darüber konnte sie nicht länger nachdenken. Die Ameisen waren jetzt so groß wie Ratten, sie trampelten auf Nevadas Nervenbahnen herum und hinterließen brennende Spuren. Zusammengekrümmt lag sie auf ihrem Bett, als könnte sie sich so um den Schmerz rollen, ihn isolieren. Sie lag auf der Decke, konnte ihr Gewicht nicht auf ihrer Haut ertragen. Die dünne Baumwolle ihres T-Shirts brannte sich in ihre Haut. Immer wieder stellte sie sich vor, wie sie die Hand heben, das Hemd nach oben schieben, über den Kopf ziehen würde, aber sie konnte es nicht tun, sie konnte die Hand nicht heben, sie konnte nicht weiterdenken.

Sie lag in einem Brennnesselbett. In der dritten oder vierten Klasse waren einige ihrer Mitschülerinnen bei den Pfadfinderinnen. Nach einem Ferienlager hatten sie wilde Geschichten von Taufen und Mutproben erzählt. Sie mussten allein durch die dunkle Nacht laufen, ein grausiges Gebräu trinken und sich auf ein Bett aus Brennnesseln legen. Doch Nevada und die anderen Ballettschülerinnen in der Klasse hatten sich von diesen Erzählungen nicht beeindrucken lassen. Das ist noch gar nichts, hatten sie gedacht. Tanzt ihr euch mal die Zehen blutig, bis die Nägel abfallen! Doch das Brennnesselbett, erkannte Nevada jetzt, das Brennnesselbett war die grausamere Prüfung.

«Das ist das Uthoff-Phänomen», sagte Professor Kaiser. Er stand plötzlich neben ihrem Bett. Wie aus dem Nichts. Nevada wusste nicht, ob sie geschlafen hatte. Es fühlte sich nicht so an. Das Zimmer war verdunkelt, die Terrassentür stand einen Spaltbreit offen, warme Luft strömte herein. Professor Kaiser trug Jeans und ein kurzärmliges T-Shirt, aus dem bleiche Arme ragten. Sie hätte ihn beinahe nicht erkannt. Mit kühlen Fingern tastete er ihre Schilddrüsen ab, hob ihre Augenlider.

«Uthoff-Phänomen?», murmelte Nevada. Irgendetwas hatte sie darüber gelesen. In den Informationsbroschüren, die Kaiser ihr mitgegeben hatte.

«Erhöhung der Körpertemperatur führt zu einer Verschlechterung der Sehkraft und zu einer Verstärkung aller anderen Symptome», dozierte Sierra. «Scheißhitze! Aber keine Sorge, ich hab dir im Internet kühlende Kleidung bestellt, eine Weste und ein Halstuch. Das kriegen wir schon hin!»

«Sierra, nun erhitz du dich bloß nicht», sagte Professor Kaiser zärtlich, und dann errötete er. Sierra zuckte nur mit den Schultern.

Nevada wusste nicht, ob es Nacht war oder Tag. Ob sie wach war oder schlief. Sie versuchte, so langsam und regelmäßig wie möglich zu atmen. Sich auf etwas anderes zu konzentrieren als auf den Schmerz. Manchmal fühlte sie kühle Finger auf ihrer Stirn. Manchmal saß ihre Mutter auf ihrem Bett und versuchte ihr löffelweise Suppe einzuflößen. Nevada dachte, dass sie lieber tot wäre. Als noch länger in diesem Brennnesselbett zu liegen. Sie dachte, dass sie es keine Sekunde länger aushalten konnte. Dann ging diese Sekunde vorbei, und die nächste.

«Morgen soll es schon kühler werden», sagte Martha.

Nevada atmete. Sie atmete ein, und sie atmete aus. Was sollte sie sonst tun? Die Ameisen drängelten sich dicht unter ihrer Haut. Nevada versuchte sich auf das Innere ihres Körpers zu konzentrieren, wo keine Ameisen lebten. Wo der Schmerz auszuhalten war. Und plötzlich sah sie wieder das kleine Mädchen vor sich, dessen Bild sie so lange in sich eingeschlossen hatte. Das Mädchen saß auf einer Wiese, am Ufer eines kleinen Bachs. Gelangweilt riss es die Grashalme um sich herum aus, warf sie ins Wasser und schaute ihnen nach, wie sie davontrieben. Es schien auf etwas zu warten. Plötzlich blickte es auf. «Wie lange muss ich noch warten?», quengelte es.

Nevada musste lachen.

Das Mädchen sprang auf. «Ich will spielen!» Es warf eine Handvoll Gänseblümchen in die Luft und drehte sich dann mit ausgebreiteten Armen im Kreis, während die zerrupften Blüten auf es herabregneten. Nevada kicherte, als sie das Kitzeln auf ihrem eigenen, erwachsenen Gesicht spürte.

Sie war nicht tot. Das kleine Mädchen war nicht kaputt. Sie hatte es sicher weggeschlossen, und da, in dieser metallenen Schatulle, hatte es all die Jahre überlebt. Und jetzt wollte es freigelassen werden. Ein ganzer Teil von Nevada, den sie nicht kannte, den sie noch gar nie gelebt hatte, wartete ungeduldig am Ufer das Bachs auf sie. Rief sie. Und wollte mit ihr spielen.

«Schon gut, schon gut, ich bin ja da!», rief sie zurück. Sie lief auf das kleine Mädchen zu, und obwohl ihr rechter Fuß bei jedem Schritt einknickte, erfüllte sie unbändige Freude.

Poppy

Poppy brauchte Geld. Ihre Stelle bei der Lokalzeitung existierte nicht mehr. Es war genau das eingetroffen, was sie immer befürchtet hatte: In ihrer Abwesenheit hatte man bemerkt, dass man sie gar nicht brauchte.

«Wir würden dich aber gern interviewen», sagte Hanspeter. «Der Fall Bolliger hat ja ziemlich hohe Wellen geschlagen!»

Poppy lehnte ab. Sie würde sich eine andere Stelle suchen. Leider hatte sie keine marktkompatiblen Fähigkeiten, wie ihre Betreuerin auf dem Arbeitsamt erklärte. Vielleicht sollte sie sich weiterbilden? Sie drückte ihr eine Liste mit Kursangeboten in die Hand, doch Poppy ließ sie im Bus liegen.

Die Chaos-Prinzessin, las Poppy. Und: You mean I’m not lazy, stupid or crazy? Dr. Nussbaum hatte ihr die Bücher empfohlen. Die Psychiaterin, bei der Poppy sich abklären ließ. Es hatte, auch mit der Überweisung des Gefängnispsychiaters, lange gedauert, bis sie einen Termin bekommen hatte, noch länger, bis die Abklärung abgeschlossen war. Während sie wartete, las sie die empfohlenen Bücher. Schon die Titel sagten ihr das Wichtigste: Sie war nicht allein. Sie war kein Einzelfall. Es gab viele wie sie. Sie halfen sich selbst, so gut sie konnten. Sie rannten durch den Wald, um die zappelnden Glieder zu ermüden. Sie tranken, bis das Karussell in ihrem Kopf sich verlangsamte und schließlich stillstand. Sie schrieben detaillierte Listen, sie stellten Wecker und Uhren, tapezierten ihre Wände mit Post-it-Zetteln. Sie nahmen Drogen, sie machten Yoga. Manchmal half es, manchmal nicht.

Poppy musste seitenweise Fragebögen ausfüllen. Hören Sie manchmal Stimmen, die außer Ihnen niemand hört? Sehr oft, oft, manchmal, selten, nie.

Das Schwierigste war gewesen, eine ihr nahestehende Person zu finden, die einen ebenso detaillierten Fragebogen über sie beantworten würde. Peter wollte sie nicht um diesen Gefallen bitten. Schließlich hatte Poppy ihren Vater angerufen.

«Dazu musst du aber schon bei mir vorbeikommen», hatte er gesagt. Ihr Vater hatte sich nach der Pensionierung im Tessin niedergelassen, zusammen mit seiner Partnerin Eva. Es sprach es aus, als ob es ein Wort wäre, ein russisches: Partnerineva.

Poppy fuhr mit dem Zug durch den Gotthardtunnel und wurde von strömendem Regen begrüßt, was ihr eine eigenartige Genugtuung verschaffte. Ihr Vater hatte sich nie wieder bei ihr gemeldet. Nicht als sie geheiratet und Kinder bekommen hatte, nicht bei ihrer Scheidung oder Verhaftung. Zweimal pro Jahr schickte er ihr einen Scheck, zu Weihnachten und zu ihrem Geburtstag. Ansonsten hatte er sie abgeschrieben, als er sie damals in den Zug nach Paris gesetzt hatte. Nach dem Tod von Poppys Mutter war er frei gewesen, um mit seiner Partnerineva zusammenzuziehen, die, so wurde Poppy später klar, schon länger hinter den Kulissen auf ihn gewartet haben musste. Sie hatten für dieselbe Versicherungsgesellschaft gearbeitet, sich immer wieder versetzen lassen, waren quer durch die ganze Schweiz gezogen, bis sie schließlich im Tessin gelandet waren.

Poppy hatte ihrem Vater nie verziehen.

Er ihr offenbar auch nicht. «Dass du mich mal besuchen kommst!»

«Und du?»

Er war schmächtiger, als Poppy ihn in Erinnerung hatte, gebückter. Beim Gehen suchte er Halt an der Wand. Seine Partnerineva war ein paar Jahre jünger als er. Sie trug eine altmodisch toupierte und festgesprayte Hochsteckfrisur aus blondgesträhntem Haar, eine Perlenkette. Die Eigentumswohnung an der Seepromenade wirkte ordentlich und sauber wie ein Hotelzimmer.

Poppys Vater setzte sich an den runden Esstisch, der mit einem durchsichtigen Plastiktuch belegt war, und breitete die Unterlagen aus. «So, dafür gibt es jetzt also einen Namen», sagte er gehässig. «Heute gibt es für alles einen Namen. Früher hätte man einfach gesagt: ‹Gib dir ein bisschen mehr Mühe!›»

«Genau das hast du ja auch immer gesagt. Es hat nur nichts genützt.» Poppy ging in die Küche, wo Partnerineva vor einem Glas mit einer roten Flüssigkeit saß. Am Kühlschrank hingen ein paar Schnappschüsse. Eva und Poppys Vater beim Wandern (ein Sonnenhut balancierte hoch auf ihrem toupierten Haar), auf einer Terrasse sitzend, sich mit Wein zuprostend, tanzend. Die Bilder waren zeitlich schwer einzuordnen, da sich Evas Frisur und Kleidung in all den Jahren nicht verändert hatten. Der Stil ließ auf die frühen siebziger Jahre schließen. Da hatte Poppys Mutter aber noch gelebt. Poppy dachte an all die Mittagessen, die er bei seiner Mutter eingenommen hatte, an die Wäsche. Hatte in Wirklichkeit Eva seine Hemden gebügelt? All die Jahre?

«Wie lange seid ihr eigentlich schon zusammen?», fragte sie.

Eva öffnete die Kühlschranktür, so dass Poppy zur Seite treten musste. Sie nahm zwei kleine Glasflaschen mit Campari-Soda heraus, ein Schüsselchen mit Oliven, und stellte alles auf ein Tablett.

«Ach, Annamaria», sagte sie. Sie nannte Poppy nicht bei dem Namen, den ihre Mutter ihr gegeben hatte. Poppy schätzte das. «Sei nicht so streng», fuhr Eva fort. «Dein Vater hatte es auch nicht leicht.» Sie schloss den Kühlschrank wieder. Poppy nahm eins der Bilder von der Tür und drehte es um. Rigi, Mai 1975.

«Er vermisst dich», sagte Eva. «Er kann es nur nicht zeigen.» Sie drückte Poppy das Tablett in die Hand und schickte sie mit einer Kinnbewegung ins Wohnzimmer zurück.

Als Poppys Vater von dem Fragebogen aufsah, hatte er Tränen in den Augen. «Habe ich ihr unrecht getan?», fragte er. «Und dir?»

Poppy zuckte mit den Schultern. Sie hatte es sich verboten, diese Tür noch einmal aufzumachen. Was, wenn man ihrer Mutter hätte helfen können? Und ihr? Und Lukas? Sie durfte sich diese Fragen nicht stellen. Sie wollte nicht noch einmal in dieses bodenlose Loch der Verzweiflung fallen.

«Das konntest du doch nicht wissen», sagte sie. «Niemand konnte das wissen, damals.»

«Ich habe nur getan, was ich für richtig hielt.»

«Ich weiß. Das tun wir doch alle.» Sie umarmte ihren Vater zum Abschied und versprach, bald wiederzukommen. Sie ließ sich sogar von Eva auf die Wangen küssen, oder auf die Luft neben ihren Wangen.

Zwei halbe Tage verbrachte Poppy in der Praxis von Frau Dr. Nussbaum. Sie saß am Computer und drückte auf Knöpfe, wenn bestimmte Symbole auftauchten oder Zahlenkombinationen sich wiederholten. Sie musste sich immer längere Wortreihen merken und abstrakte Bilder nachzeichnen. Anfangs war sie nervös gewesen, sie hatte Angst gehabt, die Aufgaben nicht zu verstehen, wie früher in der Schule. Was, dachte sie, was, wenn sich heute herausstellt, dass ich wirklich dumm bin? Unbrauchbar, zu nichts nutze? Was sag ich dann der Frau auf dem Arbeitsamt? Doch sie hatte schnell gemerkt, dass die Aufgaben gar nicht kompliziert waren. Die meisten fielen ihr leicht. Manche machten ihr sogar Spaß. Sie merkte sich die Wortreihen wie ein Gedicht, sie war stolz auf sich. Sie dachte, sie hätte gut abgeschnitten.

Dann wurde sie zur Besprechung mit Frau Nussbaum vorgeladen. Die Psychiaterin breitete die Unterlagen auf dem Tisch aus und schaute sie mit einem seltsamen Blick an. Wenn Poppy es nicht besser wüsste, würde sie denken, es läge Bewunderung darin. Aber wann hatte sie je jemand bewundert?

«Sie sind ein eindeutiger Fall», sagte Frau Nussbaum. Das hatte der Psychiater im Gefängnis ja auch schon gesagt. Poppy ließ sich die Ergebnisse erklären – sie war nicht dumm, das war schon mal etwas. «Die Matura hätten Sie schaffen können. Mit ein wenig Unterstützung.» Was in dem Blick lag, der diese Aussage begleitete, erkannte Poppy sofort: Mitleid.

Ihre Testresultate schwankten zwischen zwei und achtundneunzig Prozent. Das hieß, dass nur zwei Prozent aller Frauen in ihrem Alter bei derselben Aufgabe besser abgeschnitten hatten – oder schlechter, je nachdem. Die Symbole, die sie hätte anklicken sollen, hatte sie fast alle verpasst. Die wiederkehrenden Zahlen auch. Und sie hatte es nicht einmal gemerkt. Ihre Aufmerksamkeit flackerte schwach wie das Licht einer Kerze in einem sauerstoffarmen Raum, ein Blinzeln ließ sie erlöschen.

Poppy ging mit ihrer Diagnose nach Hause und dachte erst, das sei genug. Zu wissen, warum sie so war, wie sie war. Allein das Wissen, dass es einen Namen gab für das, was ihr Leben so schwermachte, dass sie also nicht «faul, dumm oder verrückt» war, machte ihr Mut. Sie rief Julia an und lud sich zum Abendessen ein. Als alle am Tisch saßen, erzählte sie von ihrer Diagnose und schlug vor, dass Lukas sich auch abklären lasse. Doch er sah sie an, als hätte sie ihn verraten.

«Jetzt fängst du auch noch damit an!», schnauzte er sie an. «Sag doch einfach, wenn ich verschwinden soll! Das wär euch doch allen am liebsten!» Er lief aus dem Zimmer und knallte die Tür hinter sich zu. Florian sah auf die Tischplatte. Einen Moment später bat er höflich, sich zurückziehen zu dürfen. Er trug seinen halbleeren Teller ins Wohnzimmer, ohne irgendjemanden anzusehen. Dann hörte man den Kommentar zu einem Fußballspiel.

«Du kannst hier nicht einfach so reinplatzen und etwas ansprechen, von dem du keine Ahnung hast!», sagte Peter. Er folgte Florian ins Wohnzimmer. Julia lauschte einen Augenblick mit schiefgelegtem Kopf. Der Kommentar wurde lauter.

Ich habe wieder einmal alles falsch gemacht, dachte Poppy. Doch dieser Gedanke schien seinen Schrecken verloren zu haben. Er ließ sich nicht einmal festhalten. Schon wurde er vom nächsten weggeschoben.

«Was ist hier eigentlich los?», fragte Poppy.

«Lukas hat eine Verwarnung von der Schule bekommen», sagte Julia. «Wir wurden zum Gespräch bestellt. Stellt sich heraus, dass er seit Wochen den Unterricht schwänzt. Er sei nicht mehr tragbar im regulären Schulbetrieb, hieß es. Wir wollten es dir nicht sagen. In deiner Situation …»

«Situation oder nicht, ich bin seine Mutter», sagte sie. «Und Peter hat recht. Es geht nicht an, dass ich keine Ahnung habe. Das muss sich ändern.»

«Jetzt plötzlich», murmelte Julia.

Die Haie umkreisen das Boot, dachte Poppy. Aber sie ruderte unbeirrt weiter. «Ja, jetzt plötzlich», sagte sie. Jetzt plötzlich dachte sie, dass ihre Meinung auch etwas gelten konnte. Schließlich war sie nicht verrückt (oder faul, oder dumm).

Sie klopfte an Lukas’ Tür, bis er missmutig aufschloss. Eine Weile saßen sie nebeneinander auf seinem Bett, schweigend, Poppy wusste nicht, was sie sagen sollte. Schließlich begann er zu reden. Er hasste die Schule, seine Klassenlehrerin, überhaupt sein Leben. Er wollte Comiczeichner werden. Dafür brauchte man keine Matur. Alle waren gegen ihn. Keiner verstand ihn.

Poppy nickte. Das kannte sie alles.

«Was machst du den ganzen Tag?», fragte sie. «Wenn du nicht zur Schule gehst?»

«Ich will ja hin», sagte er verzweifelt. «Das glaubt mir ja keiner. Jeden Tag geh ich bis an die Straßenecke, aber wenn ich das Schulhaus nur sehe, wird mir schlecht!»

Poppy nickte. Das kannte sie auch. «So geht das natürlich nicht», sagte sie. «Da muss etwas passieren!» Nur was? Ein bisschen Unterstützung, hatte Frau Nussbaum gesagt.

Ich wollte nur dein Bestes, ihr Vater. Was hätte sie damals gebraucht? Was konnte sie für ihren Sohn tun? Lukas wollte sich nicht abklären lassen. Die Vorstellung, dass er einen Schaden hatte, wie er es nannte, kränkte ihn zutiefst. Auch das konnte Poppy verstehen. Doch sie musste etwas tun. Sie war seine Mutter. Und zum ersten Mal, seit er klein war, sah Lukas sie an, als erwarte er etwas von ihr.

Ein paar Tage später, als Poppy sich durch die Angebote diverser Privatschulen klickte und immer wieder an der Tatsache scheiterte, dass Privatschulen Geld kosteten, dachte sie plötzlich: Es gibt keinen Grund, so zu leiden. Das hatte der Gefängnispsychiater gesagt, und Frau Nussbaum hatte es bestätigt. Poppy wollte es wissen. Sie rief Frau Nussbaum an und sagte: «Ich will es probieren. Mit den Tabletten.»

Auch das ging nicht so schnell, wie sie gehofft hatte. Erst musste sie sich von ihrem Hausarzt untersuchen lassen. Weil sie keinen Hausarzt hatte, rief sie Marie an. Marie hatte ihr eine E-Mail geschickt, die sie über Nevadas Yogastunden in der Gesundheitsoase für Frauen orientierte.

«Kannst du mir einen Hausarzt in der Nähe empfehlen?»

«Nein», sagte Marie. «Aber je nachdem, wie du versichert bist, kannst du zu mir kommen.»

In der Siedlung, in der sich Maries Praxis befand, gab es auch eine Gesamtschule, Kindergarten bis zwölfte Klasse. Wegen des hohen Ausländeranteils und des Modellcharakters der Siedlung wurden ihr diverse Förderprogramme und neue Unterrichtsmethoden ermöglicht.

«Sprich doch mal mit Ted», sagte Marie.

«Ted?»

Poppy bekam ein Rezept für Ritalin. Die Schachtel sah nach nichts aus. Sie zögerte, bevor sie sie öffnete. «Sprechen Sie besser mit niemandem darüber», hatte Frau Nussbaum gesagt. «Sie können sich nicht vorstellen, mit welchen Vorurteilen diese Behandlung behaftet ist!» Natürlich konnte Poppy sich das vorstellen: Sie hatte gegoogelt. Was sie in der Hand hielt, konnte die Lösung all ihrer Probleme sein, der Tod ihrer Persönlichkeit, das Medikament konnte sie zum Roboter machen oder süchtig. Sie zerteilte eine Tablette mit dem Küchenmesser und nahm, wie besprochen, erst nur eine Vierteldosis. Morgens und mittags. Jeden Abend erstattete sie Dr. Nussbaum Bericht. Sie merkte nichts. Nach zwei Wochen wurde die Dosis gesteigert, dann noch einmal. Und eines Tages, ungefähr eine Viertelstunde, nachdem sie zehn Milligramm Ritalin eingenommen hatte, spürte sie plötzlich etwas. Es war, als hätte sie einen glatten, runden Stein verschluckt. Ein unbekanntes Gewicht verankerte sie. Als hätte man einen Stapel dünner Blätter mit diesem Stein beschwert. Wenn ein starker Wind aufkam, konnte sie die Blätter an den Rändern rascheln hören. Aber es wehte nicht mehr beim leisesten Hauch der ganze Stapel davon.

Poppy schaltete ihren Computer ein, um Frau Nussbaum zu berichten. In ihrem E-Mail-Programm erschien die gelbe Notiz, die sie täglich an sich selbst schickte. Jeden Abend kontrollierte sie ihre Liste, löschte, was sie erledigt hatte, und übertrug den Rest auf den nächsten Morgen. Die Liste wurde länger und länger. Sie war so detailliert, dass sie Punkte wie Kleider rauslegen (schwarze Hose) und Duschen enthielt. An diesem Tag stellte Poppy etwas Eigenartiges fest: Es war, als ob die einzelnen Punkte auf ihrer Liste in unterschiedlicher Schriftgröße geschrieben worden wären. Die wichtigeren Punkte traten stärker hervor, die unwesentlichen hielten sich im Hintergrund. So strömte nicht die ganze Masse dessen, was sie zu erledigen hatte, auf einmal auf sie ein, sondern eins nach dem andern. Und so schien es plötzlich möglich.

Poppy verschlug es den Atem. War es das, was andere sahen? War es so einfach?

Die Affen lassen sich bändigen, dachte sie. Sie lassen mit sich leben. Sie vergaß ihren Bericht an Frau Nussbaum und öffnete stattdessen ihren Blog. Nach kurzem Überlegen stellte sie ihre ganzen Abklärungsergebnisse ins Netz und schrieb dazu: Monkey Mind Reloaded. Stellt sich heraus, dass der Affengeist in seiner extremen Variante auch einen anderen Namen hat, einen wissenschaftlichen sogar.

viśeṣadarśina āthmabhāvabhāvanānivṛttiḥ

Wenn man den Unterschied zwischen Geist

und Bewusstsein einmal erkannt hat,

verliert man das Bedürfnis nach Selbsterkenntnis.

Patanjali Yoga Sutra 4.25

Nevada

Umständlich zog sie ihre Schuhe aus und stellte sie in das Regal im Flur. Klirrend fiel ihr Stock zu Boden. Ted bückte sich danach.

«Lass nur», sagte Nevada. Doch Ted ließ sich nicht davon abhalten, ihren Stock aufzuheben. Sie müsse versuchen, so lange wie möglich so unabhängig wie möglich zu bleiben, hatte ihr Professor Kaiser geraten. Das war nicht ganz einfach. Die wenigsten Menschen konnten zuschauen, wie sie sich mit ihrem Stock abmühte, ohne helfend einzugreifen. Es war ein altmodischer schwarzer Spazierstock aus Holz mit einem silbernen Knauf in Form eines Vogels. Einer Krähe, dachte Nevada, eine schwarze Vorbotin des Todes. Aber versilbert. Mit einer normalen Krücke käme sie besser zurecht. Aber sie wollte keine Krücke. Sie wollte einen Spazierstock, wie ihn Gesunde brauchten.

Der Schub hatte Spuren hinterlassen. Ob sie bleiben würden, wusste niemand. Am wenigsten Nevada. Die Ameisen verhielten sich ruhig, und wenn sie in den Spiegel schaute, sah sie nur ein Gesicht. Ihres. Das war ihr für den Moment genug. Sie hatte auch gar keine Zeit, um endlos über sich nachzudenken. Sie unterrichtete schon wieder jeden Tag. Die Gruppen in der Gesundheitsoase waren klein und schnell ausgebucht. Nevada bot auch Einzelstunden an. Martha mahnte sie, sich nicht zu überarbeiten, und auch Professor Kaiser hatte ihr Ruhepausen verordnet. Nevada konnte ihn nicht Alphonse nennen, auch wenn er mehr und mehr Zeit in ihrem Haus verbrachte. Nevada ging weiterhin zu ihm in die Sprechstunde in der Uniklinik, sie konnte ihn nicht im Treppenhaus auf ihre Symptome ansprechen. Einmal hatte sie einen roten Abdruck an seinem Handgelenk gesehen, und sofort an Sierras eiserne Handschellen gedacht.

«Ich bin nun mal am glücklichsten, wenn ich unterrichte», sagte sie. Außerdem verliefen ihre Stunden ganz anders als früher. Sie zeigte nichts vor. Sie hielt sich an den Grundsatz von Sri T Krishnamacharya: «Yoga muss dem Menschen dienen, nicht umgekehrt.» Sie beobachtete ihre Schülerinnen genauer als früher. Jede Einzelne von ihnen sollte die Stunde leichter verlassen, als sie gekommen war. Eines Tages fragte sie Sierra, warum nur Frauen in der Oase behandelt wurden: «Männer sind auch Menschen, Sierra!»

«Das sagst gerade du!» Doch sie versprach, über Yogastunden für Männer nachzudenken. Doch bevor Sierra zu einem Schluss gekommen war, rief Ted an und fragte Nevada, ob sie bereit wäre, in der Siedlung, in der er wohnte und die Unterstufe unterrichtete, Yogastunden anzubieten.

«Die Schulleitung hat schon mal grünes Licht für die Oberstufe gegeben. Aber ich würde es nicht auf die Schule begrenzen. Wir könnten die Räume nutzen, aber die Stunden für die ganze Siedlung öffnen – ich hab allerdings keine Ahnung, wer da kommen wird!»

«Umso besser», sagte Nevada.

Die Turnhalle roch, wie Turnhallen immer riechen. An den Wänden hingen Sprossenleitern. Nevada hatte solche auch schon in Yogastudios gesehen. Man konnte Gurte daran befestigen, sich in Umkehrstellungen hängen. Sie würde sich erkundigen müssen. Barfuß ging sie über den gummierten Boden. Am schmalen Ende der Halle stand ein Klappstuhl aus Metall. Nevada zog ein Kissen aus ihrer Tasche und legte es auf den Stuhl.

«Wir haben erstaunlich viele Anmeldungen bekommen», sagte Ted stolz. «Und schau, die Matten, die wir gekauft haben, wie findest du die?»

«Schön!»

Ted legte ungefähr zwanzig knallgrüne Yogamatten auf dem Turnhallenboden aus, legte pinkfarbene Kunststoffklötze daneben. Die Farben bissen sich mit dem knallblauen, von gelben und roten Linien durchkreuzten Boden. Nevada vermutete, dass Marie die Matten ausgesucht hatte. Sie hängte die silberne Krähe an die Rücklehne des Stuhls und setzte sich auf das Kissen. Sie wollte sich nicht auf den Boden setzen, für den Fall, dass sie nicht mehr aufstehen konnte. Das wollte sie ihren Schülern nicht zumuten. Wenigstens nicht bei der ersten Stunde. Sie bückte sich nach ihrer Tasche, nahm eine kleine Holzschatulle heraus, in der eine Mala lag, eine Gebetskette aus Holzperlen, die sie sich um den Hals legte. Dann stellte sie die gerahmte Fotografie von Sri T Krishnamacharya auf die Schatulle, eine dicke Kerze daneben. Sie hatte einen kleinen Blumenstrauß mitgebracht, für den Ted schon eine halbierte, wassergefüllte Petflasche bereitgestellt hatte. Nevada stellte die Blumen ein, zündete die Kerze an, verneigte sich vor dem Bild. Sie war zu Hause. Egal, wo sie war.

Sie saß aufrecht, die Hände locker im Schoß, die Augen geöffnet. Die ersten Schüler kamen herein, manche allein, manche in Gruppen. Sie beobachtete sie, versuchte zu erkennen, was sie brauchten. Es waren fast ausschließlich Frauen und junge Mädchen. Sie hörte ihre Schwester lachen.

«Bitte die Schuhe ausziehen», sagte Nevada ein paarmal, freundlich. Da war Marie, in einem knallgelben hautengen Leotard, der ihre schmale Taille und ausladenden Hüften betonte. Sie kam mit einer Gruppe junger Frauen, von denen die eine Hälfte weißblondgefärbte Haare trug und die andere schwarze Kopftücher.

«Yo, Frau Doktor, sexy!», rief jemand. Einige kicherten. Eins der jungen Mädchen errötete und murmelte etwas wie «megapeinlich». Das musste Maries Stieftochter sein, dachte Nevada. Marie strahlte. Sie platzte aus allen Nähten, sie glänzte vor Glück. Ted zog seine Matte so dicht an ihre heran, dass sie sich berührten. Immer wieder wanderten seine Hände zu Marie und über ihren Körper. Die jungen Mädchen kicherten und pfiffen, Ted errötete, aber er konnte seine Finger nicht von Marie lassen. Es schien sie nicht zu stören.

Zwei ältere Frauen hatten unter der schwarzen Turnhose ihre Nylonstrumpfhose anbehalten, die ihre Zehen zusammenpressten. Nevada überlegte gerade, ob sie sie bitten sollte, die Strumpfhose auszuziehen und barfuß auf die Matte zu treten, als ein dicker Mann in Jeans und T-Shirt hereinkam. An seinem Gürtel hatte er ein Handy befestigt. Den Schüler dort abholen, wo er steht, dachte Nevada und bat den Mann nur, das Handy auszuschalten.

Poppy hatte ihre eigene Matte mitgebracht. Suchend schaute sie sich um, machte ein paar Schritte in die Turnhalle hinein, suchte sich einen Platz vorne links. Schon wollte sie ihre Matte ausrollen, als sie sich plötzlich anders entschied. Sie kam zu Nevada nach vorn und kniete vor ihrem Stuhl nieder. «Kann ich dich was fragen?»

Nevada nickte. Poppy hatte vor kurzem eine Einzelstunde bei ihr besucht, und Nevada hatte überrascht festgestellt, dass die zuckenden Farben weg waren. Ganz ruhig stand Poppy auf der Matte, beide Füße fest auf dem Boden. Tadasana, der Berg.

«Was ist passiert?», hatte sie gefragt, denn die Stunde hatte erst begonnen, an ihr konnte es nicht liegen. Da hatte Poppy ihr von ihrer Behandlung erzählt. «Ich wollte dir eigentlich nichts sagen, ich weiß ja nicht, wie sich das mit Yoga verträgt.»

Nevada lachte. «Poppy, ich bin die Letzte, die behaupten würde, Yoga heile alle Krankheiten und ersetze alle Medikamente!» Am Ende der Stunde hatte Nevada zugeschaut, wie Poppy tief in die Endentspannung sank, ohne zu zappeln und zu zucken, und sie hatte gedacht, dass Poppy vielleicht jetzt die Möglichkeit hatte, das Werkzeug Yoga richtig zu nutzen.

«Weißt du, mein Blog …», sagte Poppy jetzt, und Nevada nickte.

«Also der Blog … der Blog soll ein Buch werden.»

«Poppy, das ist ja großartig!»

Poppy lächelte schüchtern. «Ja, nicht wahr? Und hmm, eben, beim Verlag fanden sie vor allem die Verbindung mit dem Yoga interessant … und da wollte ich dich fragen, ob du mit mir zusammenarbeiten willst?»

Nevada lächelte. Vor einer Woche war sie angefragt worden, eine Übungs-DVD zu konzipieren und auch gleich selber zu drehen. MS-Patienten würden doch bestimmt lieber eine Betroffene die spezifischen Übungen vorzeigen sehen als ein gesundes Modell. Falsche Identifikation, hatte Nevada sofort gedacht. War sie betroffen? Oder war sie bloß krank? War sie nur krank, oder auch krank, unter vielem anderen? Sie wollte schon den Kopf schütteln, als sie in Poppys offenes, erwartungsvolles Gesicht blickte. So hatte sie sie noch nie gesehen.

Yoga dem Menschen anpassen, dachte sie und nickte. «Lass uns nach der Stunde darüber reden!»

Poppy drehte sich um, doch ihr Platz in der vordersten Reihe war unterdessen besetzt. Nevada sah ihr dabei zu, wie sie sich mit nackten Füßen auf eine Matte stellte, die schon dagelegen hatte, mitten unter fremden Menschen.

Die alle Nevadas Schüler waren. Nevada atmete tief ein. Sie hatte schon lange keine so große Gruppe mehr unterrichtet. Sie stand auf, schwankte ein wenig, musste sich festhalten. Sie spürte die Blicke, verwirrt, erwartungsvoll, beunruhigt, voller Hoffnung. Sie ließ die Stuhllehne los und legte ihre Handflächen zusammen.

«Atha yoganusasanam …» Und hier beginnt nun die Lehre des Yoga.

Ich danke

Dr. Kausthub Desikachar – insight and inspiration.

Meinen Yogalehrerinnen Alice Joanou, Katchie Ananda,

Barbara Immick und Sara Wildi.

Piero Rossi.

Markus Fritschin, Heidi Gautschi, Peter Grünig, Marcel Ruf

und Markus Scherer von der JVA Lenzburg.

Reinhard Lutz und P. W.

Dr. Martina Pabst vom Kantonsspital Aarau.

Laura Guglielmetti cand. med. für die Diagnose von

Nevada Marthaler.

Und wie immer: Anne Wieser.

Das Yoga Sutra von Patanjali habe ich in folgenden Übersetzungen gelesen und in eigene Worte gefasst:

R. Sriram, Das Yoga Sutra: Von der Erkenntnis zur Befreiung. Bielefeld 2009

TKV Desikachar, Über Freiheit und Meditation. Petersberg 2006

Der Yogaleitfaden des Patanjali: Sanskrit/Deutsch, herausgegeben und übersetzt von Reinhard Palm. Stuttgart 2010

Über die Autorin

Milena Moser

Milena Moser, 1963 in Zürich geboren, arbeitete nach einer Buchhändlerlehre für das Schweizer Radio DRS und für Zeitungen, bevor sie durch ihre Romane und Erzählungen über die tragikomischen Wechselfälle des Lebens berühmt wurde. Sie veröffentlichte 1990 ihre erste Kurzgeschichtensammlung Gebrochene Herzen oder Mein erster bis elfter Mord in einem eigens von ihren Freunden für sie gegründeten Verlag – 1991 landete sie mit Die Putzfraueninsel ihren ersten Bestseller. Die Verfilmung des Romans durch Peter Timm wurde preisgekrönt. Milena Moser schreibt regelmäßig Kolumnen für die Schweizer Familie und betreibt zusammen mit Sibylle Berg und Anne Wieser eine Schreibschule.

Daten, Fakten, Jahreszahlen

1963 in Zürich geboren

1982–1984 Buchhändlerlehre

ab1988 Arbeit als selbständige Journalistin, u.a. für das Schweizer Radio DRS

1998–2006 San Fransisco

seit 2006 lebt Moser in Möriken-Wildegg, Aargau

seit 2006 wöchentliche Kolumne in der Zeitschrift Schweizer Familie

seit 2009 betreibt sie mit der Autorin Sibylle Berg und der Agentin Anne Wieser eine Schreibschule

Bibliographie

Im Nagel & Kimche Verlag sind erschienen:

2010 Möchtegern. Roman

2011 Highnoon im Mittelland. Die besten Kolumnen

2012 Montagsmenschen. Roman (ET: 06.02.2012)

Werke (Auswahl)

1990 Gebrochene Herzen. Erzählungen

1991 Die Putzfraueninsel. Roman

1992 Das Schlampenbuch.Erzählungen

1994 Blondinenträume. Roman

1996 Mein Vater und andere Betrüger. Roman

1996 Das Faxenbuch. Briefwechsel mit Angela Praesent

1998 Das Leben der Matrosen. Zeitungsroman in Fortsetzungen

1999 Artischockenherz. Roman

2001 Bananenfüße. Roman

2003 Sofa, Yoga, Mord. Roman

2005 Schlampenyoga: oder Wo geht’s hier zur Erleuchtung?

2007 Stutenbiss. Roman

2008 Flowers in Your Hair. Wie man in San Francisco glücklich wird